<Bundle xmlns="http://hl7.org/fhir"><id value="17b934bb-3219-4fb7-81c4-a672804a27e7" /><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiGuid" /><value value="17b934bb-3219-4fb7-81c4-a672804a27e7" /></identifier><type value="collection" /><timestamp value="2025-06-04T14:15:42.1293829+02:00" /><entry><fullUrl value="cd2d0149-7c07-4b36-a052-a01d07cfd94c" /><resource><List><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">electronic Product Information (ePI) master document list</div></text><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiId" /><value value="EPI/24/129" /></identifier><status value="current" /><mode value="working" /><title value="all sections Spanish document" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/documentType" /><code value="00001" /><display value="epiMasterList" /></coding></code><subject><reference value="subjectReference" /></subject><entry><item><reference value="referenceToDocument" /><display value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /></item></entry><entry><item><reference value="referenceToDocument" /><display value="Prospecto" /></item></entry></List></resource></entry><entry><fullUrl value="b137800e-a46e-4148-9aea-6f78913572b0" /><resource><Bundle><id value="b137800e-a46e-4148-9aea-6f78913572b0" /><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiDocument" /><value value="b137800e-a46e-4148-9aea-6f78913572b0" /></identifier><type value="document" /><timestamp value="2025-06-04T14:15:42.1273881+02:00" /><entry><fullUrl value="b137800e-a46e-4148-9aea-6f78913572b0" /><resource><Composition><meta><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiCompositionSmPC" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiComposition" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUQRD-NAP-template-new-ORG-100003943-SmPC-es" /></meta><language value="es" /><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">electronic Product Information (ePI) document</div></text><status value="final" /><type><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/100000155531" /><code value="100000155532" /><display value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /></coding></type><subject><reference value="subjectReference" /></subject><date value="2025-06-04" /><author><reference value="Company Name" /></author><title value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /><section><title value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029791" /><display value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="3aebabc8-c4f1-4041-9580-edadb753d85a"><title value="1. Nombre del medicamento" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029792" /><display value="1. NOMBRE DEL MEDICAMENTO" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Kivexa 600</span><span> </span><span>mg/300</span><span> </span><span>mg comprimidos recubiertos con película</span></p></div></text></section><section id="8539046b-9026-44a2-ace0-69d76343e644"><title value="2. Composición cualitativa y cuantitativa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029793" /><display value="2. COMPOSICIÓN CUALITATIVA Y CUANTITATIVA" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><a name="_Hlk92884716"><span>Cada comprimido recubierto con película contiene 600</span><span> </span><span>mg de abacavir (como sulfato) y 300</span><span> </span><span>mg de lamivudina.</span></a></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Excipiente(s) con efecto conocido</span></span><span>:</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Cada comprimido de 600</span><span> </span><span>mg/300</span><span> </span><span>mg contiene 1,7</span><span>mg de amarillo</span><span>anaranjado</span><span>FCF (E110) y 2,31 mg de sodio.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Para consultar la lista completa de excipientes, ver sección 6.1.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="36462830-e6da-4c3e-b67c-cd244df8e3d2"><title value="3. Forma farmacéutica" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029797" /><display value="3. FORMA FARMACÉUTICA" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Comprimido recubierto con película (comprimido).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Comprimidos recubiertos con película con forma de cápsula, de color naranja y grabados en una cara con GS FC2.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="765cd9b3-8fb4-465c-8b15-67851d32583c"><title value="4. Datos clínicos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029798" /><display value="4. DATOS CLÍNICOS" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="21d2b3ff-ac75-48f4-9a13-79794acac93c"><title value="4.1. Indicaciones terapéuticas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029799" /><display value="4.1 Indicaciones terapéuticas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Kivexa está indicado en el</span><span>tratamiento antirretroviral combinado</span><span>para el tratamiento de adultos, adolescentes y niños que pesen al menos 25 kg infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) (ver las secciones 4.4 y 5.1).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Antes de iniciar el tratamiento con abacavir, se debe llevar a cabo una prueba de detección del alelo HLA-B*5701 en los pacientes infectados por el VIH, independientemente del origen racial (ver sección 4.4).</span><span>Abacavir no se debe emplear en pacientes portadores del alelo HLA-B*5701.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="5ac80892-a5df-45d3-9a82-d6d9d796e268"><title value="4.2. Posología y forma de administración" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029800" /><display value="4.2 Posología y forma de administración" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>El tratamiento debe ser prescrito por un médico con experiencia en el tratamiento de la infección por VIH.</span></p><p><span> </span></p></div></text><section id="bf0cc24d-cc6b-440b-bcb9-48e68ffa9ff3"><title value="4.2.1. Posología" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029801" /><display value="Posología" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span> </span></p><p><em><span>Adultos, adolescentes y niños que pesen al menos 25 kg</span></em></p><p><span> </span></p><p><span>La dosis recomendada de Kivexa es un comprimido una vez al día.</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Niños por debajo de 25 kg</span></em></p><p><span> </span></p><p><span>Kivexa no debe administrarse en niños que pesen menos de 25</span><span> </span><span>kg, debido a que el comprimido tiene una dosis fija que no puede reducirse.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Kivexa es un comprimido de dosis fija y no debe prescribirse a pacientes que requieran ajustes de dosis. En los casos en que sea necesaria una interrupción del tratamiento o bien una reducción de dosis de uno de los principios activos, se dispone de preparados de</span><span>abacavir o lamivudina por separado. En estos casos el médico deberá consultar la información individual de estos medicamentos.</span></p><p><span> </span></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Poblaciones especiales</span></span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Pacientes de edad avanzada</span></em></p><p><span>Actualmente no se dispone de datos farmacocinéticos en pacientes mayores de 65 años de edad. Se recomienda un cuidado especial en este grupo de edad debido a cambios asociados con la edad, tales como una disminución en la función renal y alteraciones en los parámetros hematológicos.</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Insuficiencia renal</span></em></p><p><span>No está recomendado el uso de Kivexa en pacientes con un aclaramiento de creatinina</span><span>?</span><span> </span><span>30</span><span> </span><span>ml/min ya que no se puede hacer el ajuste de la dosis necesario (ver sección 5.2). No se requiere ajuste de dosis en pacientes con insuficiencia renal leve o moderada. Sin embargo, la exposición a lamivudina aumenta significativamente en pacientes con un aclaramiento de creatinina &lt; 50 ml/min (ver sección 4.4).</span></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><em><span>Insuficiencia hepática</span></em></p><p><span>Abacavir se metaboliza principalmente en el hígado.</span><span>No hay datos clínicos disponibles en pacientes con insuficiencia hepática moderada o grave, por lo tanto, el empleo de Kivexa no está recomendado a menos que se considere necesario. En pacientes con insuficiencia hepática leve</span><span>(</span><span>puntuación</span><span>Child-Pugh 5-6)</span><span>se requiere un control estrecho,</span><span>incluyendo</span><span>una monitorización de los niveles de abacavir en plasma si es posible (ver las secciones 4.4 y 5.2).</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Población pediátrica</span></em></p><p><span>La seguridad y la eficacia de Kivexa en niños que pesen menos de 25 kg no se ha establecido.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Los datos actualmente disponibles se describen en las secciones 4.8, 5.1 y 5.2, pero no puede hacerse ninguna recomendación posológica.</span></p><p><span> </span></p></div></text></section><section id="7cc00916-dc0a-4e98-9228-def4c8f9266f"><title value="4.2.2. Forma de administración" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029803" /><display value="Forma de administración" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span> </span></p><p><span>Vía oral.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Kivexa se puede tomar con o sin alimentos.</span></p></div></text></section></section><section id="5e705436-b7ba-4704-beb5-f878cc95454a"><title value="4.3. Contraindicaciones" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029805" /><display value="4.3 Contraindicaciones" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Hipersensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes incluidos en la sección 6.1. Ver las secciones 4.4 y 4.8.</span></p></div></text></section><section id="c8620419-038c-4781-9b95-ee9810bcb5bd"><title value="4.4. Advertencias y precauciones especiales de empleo" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029806" /><display value="4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Se incluyen en este epígrafe las advertencias y precauciones especiales relativas a abacavir y lamivudina. No hay advertencias y precauciones adicionales relativas a Kivexa.</span></p><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><strong><em><span>Reacciones de hipersensibilidad</span></em></strong><span>(ver también sección 4.8)</span></p><p><span> </span></p><p><span>Abacavir está asociado a un riesgo de reacciones de hipersensibilidad (RHS) (ver sección 4.8) caracterizadas por fiebre y/o erupción con otros síntomas que indican implicación multiorgánica. Se han observado RHS con abacavir, algunas de las cuales han sido potencialmente mortales, y en algunos casos han sido mortales, cuando no se han tratado adecuadamente.</span></p><p><span> </span></p><p><span>El riesgo de que ocurran RHS con abacavir es alto para pacientes portadores del alelo</span><span>HLA-B*5701. Sin embargo, las RHS con abacavir se notificaron con menor frecuencia en pacientes que no eran portadores de este alelo.</span></p><p><span>Por tanto, se debe seguir lo siguiente:</span></p><ul><li><span>Se debe documentar el estatus del</span><span>HLA-B*5701 antes de iniciar el tratamiento.</span></li><li><span>Kivexa nunca se debe iniciar en pacientes con HLA-B*5701 positivo, ni en pacientes con HLA-B*5701 negativo que hayan tenido sospecha de RHS a abacavir en tratamientos previos con medicamentos que contenían abacavir (ej: Ziagen, Trizivir, Triumeq).</span></li><li><strong><span>Kivexa se debe interrumpir inmediatamente</span></strong><span>, incluso en ausencia del alelo</span><span>HLA-B*5701 si se sospecha de RHS. El retraso en la interrupción del tratamiento con Kivexa tras el comienzo de la hipersensibilidad puede ocasionar una reacción que puede ser potencialmente mortal.</span></li><li><span>Tras la interrupción del tratamiento con</span><span>Kivexa</span><span>por razones de sospecha de RHS,</span><strong><span>no se debe reiniciar el tratamiento con</span></strong><strong><span>Kivexa</span></strong><strong><span>ni con ningún otro</span></strong><strong><span>medicamento que contenga abacavir</span></strong><span>(ej: Ziagen, Trizivir, Triumeq).</span></li><li><span>Si se reinicia el tratamiento con medicamentos que contengan abacavir tras una sospecha de RHS a abacavir puede ocasionar una reaparición de los síntomas en horas. Esta recurrencia es normalmente más grave que la inicial y puede incluir una hipotensión que puede ser potencialmente mortal y ocasionar la muerte.</span></li><li><span>Con el fin de evitar un reinicio del tratamiento con abacavir, a los pacientes que hayan sufrido una sospecha de RHS a abacavir se les debe indicar que se deshagan de los comprimidos de</span><span>Kivexa</span><span>que les queden.</span></li></ul><p><em><span> </span></em></p><p><strong><span style="text-decoration: underline"><span>Descripción clínica</span></span></strong><em><span style="text-decoration: underline"><span>de la RHS a abacavir</span></span></em></p><p><span> </span></p><p><span>Las RHS han sido bien caracterizadas durante los ensayos clínicos y la experiencia poscomercialización. Los síntomas normalmente aparecen en las primeras seis semanas (la mediana de tiempo de aparición es de 11 días) desde el inicio del tratamiento con abacavir,</span><strong><span>aunque estas reacciones pueden aparecer en cualquier momento durante el tratamiento.</span></strong></p><p><span> </span></p><p><span>En casi todas las RHS aparecerán fiebre y/o erupción. Otros signos y síntomas que han sido observados como parte de las RHS se describen en detalle en la sección 4.8 (Descripción de las Reacciones Adversas Seleccionadas) incluyendo síntomas respiratorios y gastrointestinales. De forma importante, estos síntomas</span><strong><span>pueden dar lugar a que se diagnostique equivocadamente una RHS como una enfermedad respiratoria (neumonía, bronquitis, faringitis) o gastroenteritis</span></strong><span>.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Los síntomas relacionados con RHS empeoran al continuar el tratamiento y pueden poner en peligro la vida del paciente. Generalmente, estos síntomas se resuelven tras suspender la administración de abacavir.</span></p><p><span>Raramente, pacientes que han interrumpido el tratamiento con abacavir por otras razones que no eran síntomas de RHS también han sufrido reacciones potencialmente mortales al cabo de unas horas tras reiniciar el tratamiento con abacavir (ver sección 4.8 Descripción de las Reacciones Adversas Seleccionadas). El reinicio del tratamiento en estos pacientes se debe hacer en un lugar donde haya disponibilidad de asistencia médica.</span></p><p><span> </span></p></td></tr></table><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Peso y parámetros metabólicos</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Durante el tratamiento antirretroviral se puede producir un aumento en el peso y en los niveles de glucosa y lípidos en la sangre. Tales cambios podrían estar relacionados en parte con el control de la enfermedad y en parte con el estilo de vida. Para los lípidos, hay en algunos casos evidencia de un efecto del tratamiento, mientras que para la ganancia de peso no hay una evidencia sólida que relacione esto con un tratamiento en particular. Para monitorizar los niveles de lípidos y de glucosa en la sangre, se hace referencia a pautas establecidas en las guías de tratamiento del VIH. Los trastornos lipídicos se deben tratar como se considere clínicamente apropiado</span><span>.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Pancreatitis</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Se ha comunicado la aparición de pancreatitis, pero la relación causal con el tratamiento con lamivudina y abacavir es incierta.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Riesgo de fracaso virológico</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>- Terapia triple con nucleósidos:</span><span>Ha habido informes de una elevada tasa de fracaso virológico y de aparición de resistencias en una fase temprana cuando abacavir y lamivudina se combinaron con tenofovir</span><span>disoproxil fumarato</span><span>en un régimen de una vez al día.</span></p><p ><span>- El riesgo de fracaso virológico con Kivexa puede ser mayor que con otras opciones terapéuticas (ver sección 5.1).</span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Enfermedad hepática</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>No se ha establecido la seguridad y eficacia de Kivexa en pacientes con trastornos hepáticos subyacentes significativos. Kivexa</span><span>no está recomendado</span><span>en pacientes con insuficiencia hepática moderada o grave (ver las</span><span>secciones 4.2 y 5.2</span><span>).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los pacientes con disfunción hepática preexistente, incluyendo hepatitis crónica activa, tienen una mayor frecuencia de anormalidades de la función hepática durante el tratamiento antirretroviral combinado y deben ser controlados de acuerdo a la práctica estándar. Si existe evidencia de empeoramiento de la enfermedad hepática en estos pacientes, se debe considerar la interrupción o suspensión del tratamiento.</span></p><p ><span> </span></p><p ><a name="_DV_C41"><span style="text-decoration: underline"><span>Pacientes co-infectados con el virus hepatitis B o C crónica</span></span></a></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los pacientes con hepatitis B o C crónica tratados con un tratamiento antirretroviral combinado tienen un mayor riesgo de reacciones adversas hepáticas graves y potencialmente</span><span>mortales</span><span>. En caso de tratamiento antivírico concomitante para hepatitis B o C, por favor consúltese también la información relevante del producto para estos medicamentos.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Si utiliza lamivudina de forma concomitante para el tratamiento del VIH y el virus de la hepatitis B (VHB), puede encontrar información adicional relacionada con el uso de lamivudina en el tratamiento de la infección por hepatitis B en la Ficha Técnica de productos que contengan lamivudina que estén indicados para el tratamiento del VHB.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Si se interrumpe el tratamiento con Kivexa en pacientes co-infectados por el VHB, se recomienda realizar un seguimiento periódico de las pruebas de función hepática y de los marcadores de la replicación del VHB, ya que la retirada de lamivudina puede dar lugar a una exacerbación aguda de la hepatitis (ver la Ficha Técnica de un producto</span><span>que contenga lamivudina que estén indicados para el tratamiento del VHB</span><span>).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Disfunción mitocondrial tras la exposición</span></span><em><span style="text-decoration: underline"><span>in</span></span></em><em><span style="text-decoration: underline"><span> </span></span></em><em><span style="text-decoration: underline"><span>utero</span></span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los análogos de nucleós(t)idos pueden afectar a la función mitocondrial en un grado variable, siendo más marcado con la estavudina, la didanosina y la zidovudina. Ha habido informes de disfunción mitocondrial en bebés VIH</span><span> </span><span>negativo expuestos</span><em><span>in</span></em><em><span> </span></em><em><span>utero</span></em><span>y/o posparto a análogos de nucleósidos; estos concernieron predominantemente al tratamiento con regímenes que contenían zidovudina. Las principales reacciones adversas notificadas fueron trastornos hematológicos (anemia, neutropenia) y trastornos metabólicos (hiperlactatemia, hiperlipasemia). Estas reacciones fueron a menudo transitorias. Se han notificado raramente trastornos neurológicos de aparición tardía (hipertonía, convulsión, comportamiento anormal). Actualmente no se sabe si estos trastornos neurológicos son transitorios o permanentes. Estos hallazgos se deben considerar en cualquier niño expuesto</span><em><span>in</span></em><em><span> </span></em><em><span>utero</span></em><span>a análogos de nucleósido y nucleótido que presenten hallazgos clínicos graves de etiología desconocida, especialmente hallazgos neurológicos. Estos hallazgos no afectan a las recomendaciones nacionales actuales para utilizar tratamiento antirretroviral en mujeres embarazadas para prevenir la transmisión vertical del VIH.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Síndrome de Reconstitución Inmune</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Cuando se instaura un tratamiento antirretroviral combinado (TARC), en pacientes infectados por VIH con deficiencia inmunitaria grave, puede aparecer una respuesta inflamatoria frente a patógenos oportunistas latentes o asintomáticos y provocar situaciones clínicas graves, o un empeoramiento de los síntomas. Normalmente, estas reacciones se han observado en las primeras semanas o meses después del inicio del TARC. Algunos ejemplos relevantes de estas reacciones son, retinitis por citomegalovirus, infecciones micobacterianas generalizadas y/o localizadas, y neumonía por</span><em><span>Pneumocystis</span></em><em><span>jirovecii</span></em><span>(a menudo denominado PCP)</span><span>. Cuando sea necesario se debe evaluar cualquier síntoma inflamatorio y establecer un tratamiento.</span><span>También se ha notificado la aparición de</span><span>trastornos autoinmunitarios</span><span>(como por ejemplo la enfermedad de Graves y la hepatitis autoinmune) durante la reconstitución inmune; sin embargo, el tiempo notificado hasta su aparición es más variable y estos acontecimientos pueden suceder muchos meses después del inicio del tratamiento.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Osteonecrosis</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Se han notificado casos de osteonecrosis, especialmente en pacientes con infección avanzada por VIH y/o exposición prolongada al TARC, aunque se considera que la etiología es multifactorial (incluyendo uso de corticoesteroides, consumo de alcohol, inmunodepresión grave, índice de masa corporal elevado). Se debe aconsejar a los pacientes que consulten al médico si experimentan molestias o dolor articular, rigidez articular o dificultad para moverse.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Infecciones oportunistas</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Los pacientes deben saber que Kivexa o cualquier tratamiento antirretroviral no cura la infección por VIH, y que todavía pueden desarrollar infecciones oportunistas y otras complicaciones de la infección por VIH. Por lo tanto, los pacientes deben permanecer bajo estrecha observación clínica por médicos experimentados en el tratamiento de estas enfermedades asociadas con el VIH.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Eventos cardiovasculares</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Aunque los datos disponibles de estudios clínicos y observacionales con abacavir muestran resultados inconsistentes, varios estudios sugieren un mayor riesgo de eventos cardiovasculares (especialmente infarto de miocardio) en pacientes tratados con abacavir. Por lo tanto, al prescribir Kivexa, se deben tomar medidas para minimizar todos los factores de riesgo modificables (por ejemplo, tabaquismo, hipertensión e hiperlipidemia).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Además, cuando se trata a pacientes con un alto riesgo cardiovascular se deben considerar opciones de tratamiento alternativas al régimen que contiene abacavir.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Administración en sujetos con insuficiencia renal moderada</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los pacientes con un aclaramiento de creatinina entre 30 y 49 ml/min que</span><span>reciben Kivexa pueden experimentar una exposición a lamivudina (AUC) de 1,6 a 3,3 veces mayor que los pacientes con un aclaramiento de creatinina ≥ 50 ml/min. No hay datos de seguridad de ensayos controlados aleatorizados que comparen Kivexa con los componentes individuales en pacientes con un aclaramiento de creatinina entre 30 y 49 ml/min que recibieron lamivudina con dosis ajustada. En los ensayos de registro originales de lamivudina en combinación con zidovudina, las exposiciones más altas de lamivudin</span><span>a se asociaron con tasas más altas de toxicidad hematológica (neutropenia y anemia), aunque las suspensiones de tratamiento debido a neutropenia o anemia ocurrieron en &lt;1% de los sujetos. Pueden ocurrir otros eventos adversos relacionados con lamivudina (como trastornos gastrointestinales y hepáticos).</span></p><p ><span> </span></p><p ><a name="_Hlk77840851"><span>Los pacientes con un aclaramiento de creatinina sostenido entre 30 y 49 ml/min que reciben Kivexa deben ser monitorizados para detectar acontecimientos adversos relacionados con lamivudina, en particular toxicidades hematológicas. Si se desarrolla una nueva neutropenia o anemia, o un empeoramiento de cualquiera de ellas, se recomienda un ajuste de dosis de lamivudina, conforme a su ficha técnica, lo cual no puede consequirse con Kivexa. Se debe suspender la administración de Kivexa y se deben emplear los componentes individuales (monofármacos) para establecer la pauta de tratamiento.</span></a></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Interacciones medicamentosas</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Kivexa no debe tomarse con ningún otro medicamento que contenga lamivudina o medicamentos que contengan emtricitabina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>No se recomienda la combinación de lamivudina con cladribina (ver sección 4.5).</span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Excipientes</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Kivexa contiene el colorante azoico amarillo anaranjado, que puede causar reacciones alérgicas.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Este medicamento contiene menos de 1 mmol de sodio (23 mg) por unidad de dosis; esto es, esencialmente “exento de sodio”.</span></p></div></text></section><section id="790ae9b1-39c2-41d3-a25b-dc4d38eefa03"><title value="4.5. Interacción con otros medicamentos y otras formas de interacción" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029809" /><display value="4.5 Interacción con otros medicamentos y otras formas de interacción" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Kivexa contiene abacavir y lamivudina, por tanto cualquiera de las interacciones identificadas para éstos individualmente, son relevantes para Kivexa. Los ensayos clínicos han demostrado que no hay interacciones significativas desde el punto de vista clínico entre abacavir y lamivudina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Abacavir se metaboliza por las enzimas UDP-glucuroniltransferasa (UGT) y alcohol deshidrogenasa; la administración concomitante con inductores o inhibidores de las enzimas UGT o con compuestos eliminados a través de la alcohol deshidrogenasa puede alterar la exposición a abacavir. Lamivudina se elimina por vía renal. La secreción renal activa de lamivudina en la orina se realiza a través de transportadores de cationes orgánicos (TCOs); la administración conjunta de lamivudina con inhibidores de TCO puede aumentar la exposición a lamivudina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Abacavir y lamivudina no se metabolizan significativamente por enzimas del citocromo P</span><span>450</span><span>(tales como CYP 3A4, CYP 2C9 o CYP 2D6), ni tampoco inhiben o inducen este sistema enzimático.  Lamivudina no inhibe las enzimas del citocromo P450. Abacavir muestra un limitado potencial para inhibir el metabolismo mediado por CYP3A4 y se ha demostrado</span><em><span>in vitro</span></em><span>que no inhibe las enzimas CYP2C9 o CYP 2D6. Los estudios</span><em><span>in vitro</span></em><span>han demostrado que el abacavir tiene potencial para inhibir el citocromo P450 1A1 (CYP1A1). Por lo tanto, hay una baja probabilidad de interacciones con antirretrovirales inhibidores de la proteasa, no-nucleósidos y otros medicamentos metabolizados por enzimas del citocromo P450</span><span>.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Kivexa no se debe tomar con ningún otro medicamento que contenga lamivudina (ver sección 4.4).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La siguiente lista no es exhaustiva, pero es representativa de las clases estudiadas.</span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><strong><span>Fármacos por área terapéutica</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td><p><strong><span>Interacción</span></strong></p><p><strong><span>Cambio de media geométrica (%)</span></strong></p><p><strong><span>(Mecanismo posible)</span></strong></p></td><td><p><strong><span>Recomendación relativa a la administración concomitante</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="3"><p><strong><span>MEDICAMENTOS ANTIRRETROVIRALES</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><span>Didanosina /Abacavir</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td><td rowspan="4"><p><span>No se requiere un ajuste de dosis.</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Didanosina/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Zidovudina/Abacavir</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Zidovudina/Lamivudina</span></p><p><span>Zidovudina 300 mg en dosis única</span></p><p><span>Lamivudina 150 mg  en dosis única</span></p></td><td><p><span>Lamivudina: AUC </span><span>?</span></p><p><span>Zidovudina: AUC </span><span>?</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Emtricitabina/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td><td><p><span>Debido a las similitudes, Kivexa no debe ser administrado de forma concomitante con otros análogos de citidina, como la emtricitabina.</span></p></td></tr><tr><td colspan="3"><p><strong><span>MEDICAMENTOS ANTIINFECCIOSOS</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><span>Trimetoprima/sulfametoxazol (Cotrimoxazol)/Abacavir</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>No es necesario ajustar la dosis de Kivexa.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Cuando la administración concomitante con cotrimoxazol esté justificada, los pacientes deben ser vigilados clínicamente. No se han estudiado dosis altas de trimetoprima/ sulfametoxazol para el tratamiento de la neumonía por</span><em><span>Pneumocystis jirovecii</span></em><span>(PCP) y la toxoplasmosis, por lo que se debe evitar.</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Trimetoprima/sulfametoxazol</span></p><p><span>(Cotrimoxazol)/Lamivudina</span></p><p><span>(160 mg/800 mg una vez al día durante 5 días/300 mg en dosis única)</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><span>Lamivudina: AUC</span><span>?</span><span>40%</span></p><p><span> </span></p><p><span>Trimetoprima: AUC</span><span>?</span></p><p><span>Sulfametoxazol: AUC</span><span>?</span></p><p><span> </span></p><p><span>(inhibición del transportador de cationes orgánicos)</span></p></td></tr><tr><td colspan="3"><p><strong><span>ANTIMICOBACTERIANOS</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><span>Rifampicina/Abacavir</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Potencial para disminuir ligeramente las concentraciones plasmáticas de abacavir por inducción UGT.</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>Los datos son insuficientes para recomendar un ajuste de dosis.</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><span>Rifampicina/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><span> </span></p><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><strong><span>Fármacos por área terapéutica</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td colspan="2"><p><strong><span>Interacción</span></strong></p><p><strong><span>Cambio de media geométrica (%)</span></strong></p><p><strong><span>(Mecanismo posible)</span></strong></p></td><td><p><strong><span>Recomendación relativa a la co-administración</span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="4"><p><strong><span>ANTICONVULSIVOS</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><span>Fenobarbital/Abacavir</span></p></td><td colspan="2"><p><span>Interacción no estudiada.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Potencial para disminuir ligeramente las concentraciones plasmáticas de abacavir por inducción UGT.</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>Los datos son insuficientes para recomendar un ajuste de dosis.</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><span>Fenobarbital/Lamivudina</span></p></td><td colspan="2"><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Fenitoína/Abacavir</span></p></td><td colspan="2"><p><span>Interacción no estudiada.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Potencial para disminuir ligeramente las concentraciones plasmáticas de abacavir por inducción UGT.</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>Los datos son insuficientes para recomendar un ajuste de dosis.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Monitorizar las concentraciones de fenitoína.</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Fenitoína/Lamivudina</span></p></td><td colspan="2"><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><tr><td colspan="4"><p><strong><span>ANTIHISTAMÍNICOS (ANTAGONISTAS DEL RECEPTOR H2 DE HISTAMINA)</span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Ranitidina/Abacavir</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>No se requiere un ajuste de dosis.</span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Ranitidina/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Interacción clínicamente significativa poco probable. Ranitidina se elimina sólo en parte por el sistema de transporte catiónico orgánico renal.</span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Cimetidina/Abacavir</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>No se requiere un ajuste de dosis.</span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Cimetidina/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Interacción clínicamente significativa poco probable. Cimetidina se elimina sólo en parte por el sistema de transporte catiónico orgánico renal.</span></p></td></tr><tr><td colspan="4"><p><strong><span>CITOTÓXICOS</span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Cladribina/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p><p><span> </span></p><p><span>La lamivudina</span><em><span>in vitro</span></em><span>inhibe la fosforilación intracelular de la cladribina conllevando un potencial riesgo de pérdida de eficacia de la cladribina en caso de que se combinen en el ámbito clínico. Algunos resultados clínicos también apoyan una posible interacción entre la lamivudina y la cladribina.</span></p></td><td><p><span>Por lo tanto, se desaconseja el uso concomitante de lamivudina con cladribina (ver sección 4.4).</span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><strong><span>Fármacos por área terapéutica</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td colspan="2"><p><strong><span>Interacción</span></strong></p><p><strong><span>Cambio de media geométrica (%)</span></strong></p><p><strong><span>(Mecanismo posible)</span></strong></p></td><td><p><strong><span>Recomendación relativa a la co-administración</span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="4"><p><strong><span>OPIOIDES</span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Metadona/Abacavir</span></p><p><span>(</span><span>40 a</span><span>90 mg una vez al día durante 14 días/600 mg en dosis única, a continuación, 600 mg dos veces al día durante 14 días)</span></p></td><td><p><span>Abacavir:  AUC</span><span>?</span></p><p><span>                 C</span><span>max</span><span>?</span><span>35%</span></p><p><span> </span></p><p><span>Metadona: CL/F</span><span>?</span><span>22%</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>No se requiere un ajuste de dosis de Kivexa.</span></p><p><span> </span></p><p><span>El ajuste de la dosis de metadona es poco probable en la mayoría de los pacientes; ocasionalmente puede que sea necesaria la re-evaluación de la metadona.</span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Metadona/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><tr><td colspan="4"><p><strong><span>RETINOIDES</span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Compuestos retinoides</span><br /><span>(ej. isotretinoina)/Abacavir</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Posible interacción dado que comparten la misma vía de eliminación a través de la alcohol deshidrogenasa.</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>Los datos son insuficientes para recomendar un ajuste de dosis.</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Compuestos retinoides</span><br /><span>(ej. isotretinoina)/Lamivudina</span></p><p><span>No hay estudios sobre interacciones de medicamentos</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><tr><td colspan="4"><p><strong><span>MISCELÁNEA</span></strong></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Etanol/Abacavir</span></p><p><span>(0,7 g/kg en dosis única/600 mg en dosis única)</span></p></td><td><p><span>Abacavir: AUC</span><span>?</span><span>41%</span></p><p><span>Etanol: AUC</span><span>?</span></p><p><span> </span></p><p><span>(Inhibición de la alcohol deshidrogenasa)</span></p></td><td rowspan="2"><p><span>No se requiere</span><span>un ajuste de dosis.</span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Etanol/Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Interacción no estudiada.</span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Solución de sorbitol (3,2 g; 10,2 g; 13,4 g) / Lamivudina</span></p></td><td><p><span>Dosis única de 300 mg de lamivudina en solución oral</span></p><p><span>Lamivudina:</span></p><p><span>AUC</span><span>?</span><span>14%; 32%; 36%</span></p><p><span>Cmax</span><span>?</span><span>28%; 52%, 55%.</span></p></td><td><p><span>Cuando sea posible, se debe evitar la administración conjunta crónica de</span></p><p><span>Kivexa con medicamentos que contienen sorbitol u otros polialcoholes de acción osmótica o alcoholes monosacáridos (p.ej. xilitol, manitol, lactitol, maltitol). Considerar una monitorización más frecuente de la carga viral del VIH-1 cuando no se pueda evitar la administración conjunta crónica.</span></p></td></tr><tr><td colspan="2"><p><span>Riociguat/Abacavir</span></p></td><td><p><span>Riociguat</span><span>?</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>In vitro</span></em><span>, abacavir inhibe CYP1A1.</span><span>La administración conjunta de una dosis única de riociguat (0,5 mg) a pacientes con VIH que recibieron la combinación de abacavir/dolutegravir/</span></p><p><span>lamivudina (600 mg/50 mg/300 mg una vez al día) produjo un incremento del A</span><span>UC</span><span>(0-∞)</span><span>de riociguat de aproximadamente tres veces, en comparación con el AUC</span><span>(0-∞)</span><span>  histórico de riociguat notificado en sujetos sanos.</span></p></td><td><p><span>Es posible que sea necesario reducir la dosis de riociguat. Consulte la información de prescripción de riociguat para l</span><span>as recomendaciones de dosificación.</span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><span> </span></p><p ><span>Abreviaturas:</span><span>?</span><span>= aumento;</span><span>?</span><span>= disminución;</span><span>?</span><span>= ningún cambio significativo; AUC= área bajo la curva de concentraciones en función del tiempo; C</span><span>max</span><span>= concentración máxima observada; CL/F= aclaramiento oral aparente</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Población pediátrica</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los estudios de interacción sólo se han realizado en adultos.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="905c5565-52f5-4d17-988d-c5540d2ac785"><title value="4.6. Fertilidad, embarazo y lactancia" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029811" /><display value="4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><a name="_Hlk112406377"><span style="text-decoration: underline"><span>Embarazo</span></span></a></p><p ><span> </span></p><p ><span>Como norma general, cuando se decida utilizar agentes antirretrovirales para el tratamiento de la infección por VIH en mujeres embarazadas y en consecuencia, para reducir el riesgo de transmisión vertical del VIH al recién nacido, se deben tener en cuenta los datos en animales, así como la experiencia clínica en mujeres embarazadas.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Estudios con abacavir en animales han mostrado toxicidad en el desarrollo del embrión y del feto en las ratas, pero no en conejos. Los estudios con lamivudina en animales mostraron un aumento en las muertes embrionarias tempranas en conejos pero no en ratas (ver sección 5.3). Los principios activos de Kivexa pueden inhibir la replicación del ADN celular y abacavir ha demostrado ser carcinogénico en modelos animales (ver sección 5.3). Se desconoce la relevancia clínica de estos hallazgos. En los seres humanos se ha demostrado que ocurre transferencia placentaria de abacavir y lamivudina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En mujeres embarazadas tratadas con abacavir, más de 800 casos de exposición después del primer trimestre y más de 1.000 casos de exposición después del segundo y tercer trimestre</span><span>indican que no hay toxicidad malformativa f</span><span>etal/neonatal. En mujeres embarazadas tratadas con lamivudina, más de 1.000 casos de exposición después del primer trimestre y más de 1.000 casos de exposición después del segundo y tercer trimestre</span><span>indican que no hay toxicidad malformativa f</span><span>etal/neonatal. No existen datos sobre el uso de Kivexa en el embarazo, sin embargo en base a esos datos, e</span><span>l riesgo malformativo en los seres humano es poco probable</span><span>.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Para las pacientes co-infectadas con hepatitis que estén siendo tratadas con un medicamento que contenga lamivudina como Kivexa, y posteriormente se queden embarazadas, se debe considerar la posibilidad de una recurrencia de la hepatitis al interrumpir el tratamiento con lamivudina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><em><span>Disfunción mitocondrial</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los análogos de nucleósidos y nucleótidos han demostrado</span><em><span>in vitro</span></em><span>e</span><em><span>in vivo</span></em><span>que causan un grado variable de daño mitocondrial. Ha habido notificaciones de disfunción mitocondrial en bebés VIH negativo expuestos</span><em><span>intraútero</span></em><span>y/o posparto a análogos de nucleósidos (ver sección 4.4).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Lactancia</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Abacavir y sus metabolitos se excretan en la leche de ratas lactantes. Abacavir también se excreta en la leche humana.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Basado en</span><span>más de 200 parejas madre/hijo tratadas frente al VIH, se puede afirmar que las concentraciones séricas de lamivudina en lactantes de madres tratadas frente al VIH son muy bajas (&lt;4% de las concentraciones séricas maternas) y éstas disminuyen progresivamente a niveles indetectables cuando los lactantes alimentados con leche materna alcanzan las 24 semanas de edad. No hay datos disponibles sobre la seguridad de abacavir y lamivudina cuando se administra a bebés menores de tres meses de edad.</span></p><p ><span> </span></p><p ><a name="_Hlk110960106"><span>Se recomienda que las mujeres que conviven con el VIH no den el pecho a sus hijos para evitar la transmisión del VIH</span></a><span>.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Fertilidad</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Estudios en animales mostraron que ni abacavir, ni lamivudina han tenido ningún efecto sobre la fertilidad (ver sección 5.3).</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="f477387c-3700-49a5-a2ac-40c955971403"><title value="4.7. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar máquinas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029815" /><display value="4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar máquinas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se han realizado estudios de los efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar máquinas. Se deben tener en cuenta el estado clínico del paciente y el perfil de reacciones adversas de Kivexa al considerar la capacidad del paciente para conducir y utilizar máquinas.</span></p></div></text></section><section id="59b09487-ad62-482a-a14b-5f0fd8208231"><title value="4.8. Reacciones adversas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029816" /><display value="4.8 Reacciones adversas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span style="text-decoration: underline"><span>Resumen del perfil de seguridad</span></span></p><p><strong><span>             </span></strong></p><p><span>Las reacciones adversas comunicadas para Kivexa fueron consistentes con los perfiles de seguridad conocidos para abacavir y lamivudina cuando se administran como fármacos por separado. Para muchas de ellas no está claro si están relacionados con el principio activo, con la amplia serie de medicamentos utilizados en el control de la infección causada por el VIH, o si son consecuencia de la enfermedad subyacente.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Muchas de las reacciones incluidas en la tabla a continuación se producen frecuentemente (náuseas, vómitos, diarrea, fiebre, letargo, erupción) en pacientes con hipersensibilidad a abacavir. Por lo tanto, en los pacientes con cualquiera de estos síntomas debe evaluarse cuidadosamente la aparición de esta reacción de hipersensibilidad (ver sección 4.4.). Muy raramente se han notificado casos de eritema multiforme, síndrome de Stevens Johnson y necrólisis epidérmica tóxica en los que no se puede descartar hipersensibilidad a abacavir. En estos casos se debe interrumpir</span><span>permanentemente el tratamiento con medicamentos que contengan abacavir.</span></p><p><span> </span></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Tabla de reacciones adversas</span></span></p><p><span> </span></p><p><span>A continuación se presentan las reacciones adversas consideradas al menos posiblemente relacionadas con abacavir o lamivudina, clasificadas por sistema corporal, órgano y frecuencia absoluta. Las frecuencias se definen como muy frecuentes (≥</span><span> </span><span>1/10), frecuentes (≥</span><span> </span><span>1/100 a</span><span>?</span><span> </span><span>1/10), poco frecuentes (≥</span><span> </span><span>1/1.000 a</span><span>?</span><span> </span><span>1/100), raras (≥</span><span> </span><span>1/10.000 a</span><span>?</span><span> </span><span>1/1.000), muy raras (</span><span>?</span><span> </span><span>1/10.000).</span></p><p><span> </span></p><p><span>Las reacciones adversas se enumer</span><span>an en orden decreciente de gravedad dentro de cada intervalo de frecuencia.</span></p><p><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0"><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Sistema corporal</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Abacavir</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Lamivudina</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span> </span></strong></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos de la sangre y del sistema linfático</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Poco frecuentes:</span></em><span>Neutropenia y anemia (ambas ocasionalmente graves), trombocitopenia</span></p><p><em><span>Muy raras:</span></em><span>Aplasia eritrocitaria pura</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos del sistema inmunológico</span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>hipersensibilidad</span></p><p><em><span> </span></em></p></td><td><p><em><span> </span></em></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos del metabolismo y la nutrición</span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>anorexia</span></p><p><em><span>Muy raras</span></em><span>: acidosis láctica</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Muy raras</span></em><span>: acidosis láctica</span></p><p><em><span> </span></em></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos del sistema nervioso</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>cefalea</span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>cefalea, insomnio</span></p><p><em><span>Muy raras:</span></em><span>Se han comunicado casos de neuropatía periférica (o parestesia)</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos respiratorios, torácicos y mediastínicos</span></p></td><td><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>Tos, síntomas nasales</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos gastrointestinales</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes</span></em><span>: náuseas, vómitos, diarrea</span></p><p><em><span>Raras</span></em><span>: se han comunicado casos de pancreatitis si bien no es seguro que exista una relación causal con el tratamiento con abacavir</span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes</span></em><span>: Náuseas, vómitos, dolor o calambres abdominales, diarrea</span></p><p><em><span>Raras</span></em><span>: Aumento de la amilasa en suero. Se han comunicado casos de pancreatitis</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos hepatobiliares</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Poco frecuentes</span></em><span>: Aumento transitorio de las enzimas hepáticas (AST, ALT),</span></p><p><em><span>Raras</span></em><span>: Hepatitis</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Alteraciones de la piel y del tejido subcutáneo</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>erupción (sin síntomas sistémicos)</span></p><p><em><span>Muy raras:</span></em><span>eritema multiforme, síndrome de Stevens-Johnson y necrólisis epidérmica tóxica</span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>erupción, alopecia</span></p><p><em><span>Raras:</span></em><span>Angioedema</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos musculoesqueléticos y del tejido conjuntivo</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><span> </span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>Artralgia, alteraciones musculares</span></p><p><em><span>Raras:</span></em><span>Rabdomiolisis</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Trastornos generales y alteraciones en el lugar de la administración</span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>fiebre, letargo, fatiga</span></p></td><td><p><em><span>Frecuentes:</span></em><span>fatiga, malestar, fiebre</span></p></td></tr></table><p><strong><span> </span></strong></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Descripción de las reacciones adversas seleccionadas</span></span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Hipersensibilidad a abacavir</span></em></p><p><span>Los signos y síntomas de las RHS se describen a continuación. Estos se han identificado o bien en los ensayos clínicos o en vigilancia poscomercialización. Aquellos que se han notificado en</span><strong><span>al menos un 10%</span></strong><span>de pacientes con reacción de hipersensibilidad aparecen en negrita.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Casi todos los pacientes que desarrollan reacciones de hipersensibilidad tienen fiebre y/o erupción (normalmente maculopapular o urticariforme) como parte del síndrome, sin embargo, algunas reacciones han tenido lugar sin erupción ni fiebre. Otros síntomas clave incluyen síntomas gastrointestinales, respiratorios o constitucionales como letargo y malestar.</span></p><p><span> </span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Cutáneos</span></em><span>             </span><span>             </span><span>             </span><strong><span>Erupción</span></strong><span>(generalmente maculopapular o urticariforme)</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Tracto gastrointestinal</span></em><span>             </span><span>             </span><strong><span>Náuseas, vómitos, diarrea, dolor abdominal</span></strong><span>, úlceras bucales</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Tracto</span></em><em><span>respiratorio</span></em><span>             </span><strong><span>Disnea</span></strong><span>,</span><strong><span>tos</span></strong><span>, dolor de garganta, síndrome de distress respiratorio en el adulto, fallo respiratorio</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Otros</span></em><span>             </span><strong><span>Fiebre, letargo, malestar</span></strong><span>, edema, linfadenopatía, hipotensión,  conjuntivitis, anafilaxia</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Neurológicos</span></em><span>/</span><em><span>Psiquiátricos</span></em><span>             </span><strong><span>Cefalea</span></strong><span>, parestesias</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Hematológicos</span></em><span>             </span><span>Linfopenia</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Hepáticos/Pancreáticos</span></em><span>             </span><strong><span>Pruebas de función hepática elevadas</span></strong><span>,</span><span>hepatitis, fallo hepático</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Musculoesqueléticos</span></em><span>             </span><strong><span>Mialgia</span></strong><span>, raramente miolisis, artralgia, creatina fosfoquinasa elevada</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Urológicos</span></em><span>             </span><span>Creatinina elevada, fallo renal</span></p><p><span> </span></p><p><span>Los síntomas relacionados con esta RHS empeoran con el tratamiento prolongado y puede suponer una amenaza para la vida y en casos raros, han sido fatales.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Reiniciar abacavir tras una RHS con abacavir puede resultar en una rápida reaparición de los síntomas en cuestión de horas. La recurrencia de las RHS es normalmente más grave que en la aparición inicial y puede incluir una hipotensión que pueda ser potencialmente mortal, e incluso mortal. Han tenido lugar reacciones similares de forma no frecuente tras reiniciar el tratamiento con abacavir en pacientes que tuvieron solamente uno de los síntomas clave de hipersensibilidad (ver arriba) antes de interrumpir abacavir y en muy raras ocasiones también se ha observado en pacientes que han reiniciado el tratamiento sin síntomas precedentes de RHS (ej. pacientes que anteriormente se habían considerado tolerantes a abacavir).</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Parámetros metabólicos</span></em></p><p><span> </span></p><p><span>El peso y los niveles de glucosa y lípidos en la sangre pueden aumentar durante el tratamiento antirretroviral (ver sección 4.4).</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Síndrome de Reconstitución Inmune</span></em></p><p><span>Al inicio del tratamiento antirretroviral combinado, en los pacientes infectados por VIH con deficiencia inmunitaria</span><span>grave, puede aparecer una respuesta inflamatoria frente a infecciones oportunistas latentes o asintomáticas.</span><span>También se han notificado</span><span>trastornos autoinmunitarios</span><span>(como por ejemplo la enfermedad de Graves y la hepatitis autoinmune) durante la reconstitución inmune; sin embargo, el tiempo notificado hasta su aparición es más variable y estos acontecimientos pueden suceder muchos meses después del inicio del tratamiento</span><span>(ver sección 4.4).</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Osteonecrosis</span></em></p><p><span>Se han notificado casos de osteonecrosis, especialmente en pacientes con factores de riesgo generalmente reconocidos, enfermedad avanzada por VIH o exposición prolongada al TARC.</span><span>Se desconoce la frecuencia de esta reacción adversa (ver sección 4.4).</span></p><p><span> </span></p><p><em><span>Población pediátrica</span></em></p><p><span> </span></p><p><span>Los datos de seguridad para apoyar la administración de la dosis de una vez al día en pacientes pediátri</span><span>cos vienen del ensayo</span><span>ARROW</span><span>(COL 105677) donde 669 pacientes pediátricos infectados por VIH-1 (de 12 meses a ≤17 años) recibieron abacavir y lamivudina ya sea una o dos veces al día (ver sección 5.1). Dentro de esta población, 104 pacientes pediátricos inf</span><span>ectados que pesaban al menos 25 kg recibieron abacavir y lamivudina como Kivexa una vez al día. No se han identificado otros problemas de seguridad en sujetos pediátricos ya sean tratados una o dos veces al día, comparado con adultos.</span></p><p><span> </span></p></div></text><section id="5532a8dc-3a74-4382-8434-71f259e056ae"><title value="4.8.2. Notificación de sospechas de reacciones adversas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029818" /><display value="Notificación de sospechas de reacciones adversas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorización. Ello permite una supervisión</span><span>continuada de la relación beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a través del</span><span>sistema nacional de notificación incluido en el</span><a href="http://www.ema.europa.eu/docs/en_GB/document_library/Template_or_form/2013/03/WC500139752.doc"><span style="text-decoration: underline"><span>Apéndice</span></span><span style="text-decoration: underline"><span> </span></span><span style="text-decoration: underline"><span>V</span></span></a><span>.</span></p></div></text></section></section><section id="bd0ffa44-83bf-481c-8624-5e662945e09c"><title value="4.9. Sobredosis" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029819" /><display value="4.9 Sobredosis" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se han identificado síntomas o signos específicos tras una sobredosis aguda con abacavir o lamivudina aparte de las enumeradas como reacciones adversas.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En caso de sobredosis, se vigilará al paciente para determinar la toxicidad (ver sección 4.8.) y se aplicará el tratamiento de soporte estándar que sea necesario. Dado que lamivudina es dializable, puede emplearse una hemodiálisis continua para el tratamiento de la sobredosificación, aunque ello no se ha estudiado. Se desconoce si abacavir puede eliminarse por diálisis peritoneal o hemodiálisis.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section></section><section id="f7ae9039-157a-40f9-9224-90c821142a35"><title value="5. Propiedades farmacológicas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029821" /><display value="5. PROPIEDADES FARMACOLÓGICAS" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="fd116376-4d15-4194-a02f-e5bb8a0efaf8"><title value="5.1. Propiedades farmacodinámicas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029822" /><display value="5.1 Propiedades farmacodinámicas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Grupo farmacoterapéutico</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Antivirales de uso sistémico, combinaciones de</span><a href="http://www.vademecum.es/clasificacion-farmacologica-atc/J05AR/J05AR/4/j05ar-antivirales-para-el-tratamiento-de-infecciones-por-vih-combinaciones.html"><span>antivirales para el tratamiento de infecciones por VIH.</span></a><span>Código ATC: J05AR02.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Mecanismo de acción</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Abacavir y lamivudina son inhibidores de la transcriptasa inversa análogos de nucleósidos (INTIs) e inhibidores selectivos potentes de la replicación del VIH-1 y del VIH-2 (LAV2 y EHO). Abacavir y lamivudina se metabolizan secuencialmente por kinasas intracelulares a los respectivos 5’-trifosfato (TP), que son el grupo activo. Lamivudina-TP y carbovir-TP (la forma trifosfato activa de abacavir) son sustratos e inhibidores competitivos de la transcriptasa inversa (TI) del VIH. Sin embargo, su actividad antiviral principal tiene lugar mediante incorporación de la forma monofosfato en la cadena del ADN viral, terminando la cadena. Los trifosfatos de abacavir y lamivudina muestran una afinidad significativamente menor por las ADN polimerasas de la célula huésped.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>No se observaron efectos antagónicos</span><em><span>in vitro</span></em><span>con lamivudina y otros antirretrovirales (agentes probados: didanosina, nevirapina y zidovudina). La actividad antiviral de abacavir en cultivo celular no se vio antagonizada cuando se combinó con los</span><span>inhibidores de la transcriptasa inversa análogos de nucleósidos (INTIs)</span><span>didanosina, emtricitabina, estavudina, tenofovir o zidovudina, el</span><span>inhibidor</span><span>no nucleósido de la transcriptasa inversa</span><span>(INNTI)</span><span>nevirapina o el inhibidor de la proteasa (IP) amprenavir.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Actividad antiviral</span></span><em><span style="text-decoration: underline"><span>in vitro</span></span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Tanto abacavir como lamivudina han demostrado inhibir la replicación de las cepas de laboratorio y aislados clínicos del VIH en algunos tipos de células, incluyendo las líneas de células T transformadas, monocitos/líneas derivadas de macrófagos y cultivos primarios de linfocitos sanguíneos periféricos activados (PBLs) y monocitos/macrófagos. La concentración de fármaco necesaria para conseguir un efecto sobre la replicación viral en un 50% (</span><span>CE</span><span>50</span><span>) o la concentración inhibitoria media (</span><span>CI</span><span>50</span><span>) varió según el tipo de virus y la célula huésped.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La</span><span>CE</span><span>50</span><span>media de abacavir frente a las cepas de laboratorio del VIH-1IIIB y VIH-1HXB2 varió desde 1,4 hasta 5,8</span><span>?</span><span>M</span><span>. La mediana o valores medios</span><span>CE</span><span>50</span><span>para lamivudina frente a las cepas de laboratorio del VIH-1 varió desde 0,007 hasta 2,3</span><span>?</span><span>M</span><span>. La</span><span>CE</span><span>50</span><span>media frente a las cepas de laboratorio del VIH-2 (LAV2 y EHO) varió desde 1,57 hasta 7,5</span><span>?</span><span>M</span><span>para abacavir y</span><span>0,16 a</span><span>0,51</span><span>?</span><span>M</span><span>para lamivudina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los valores de</span><span>CE</span><span>50</span><span>de abacavir frente a los subtipos M del VIH-1 (A-G) variaron desde 0,002 hasta 1,179</span><span>?</span><span>M</span><span>, frente al Grupo O de</span><span>0,022 a</span><span>1,21</span><span>?</span><span>M</span><span>, y frente a aislados de VIH-2, de</span><span>0,024 a</span><span>0,49</span><span>?</span><span>M</span><span>. Para lamivudina, los valores</span><span>CE</span><span>50</span><span>frente a subtipos del VIH-1 (A-G) variaron desde 0,001 hasta 0,170</span><span>?</span><span>M</span><span>, frente al Grupo O de</span><span>0,030 a</span><span>0,160</span><span>?</span><span>M</span><span>y frente a aislados del VIH-2 de</span><span>0,002 a</span><span>0,120</span><span>?</span><span>M</span><span>en células mononucleares de sangre periférica.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Las muestras de VIH-1 basales de sujetos no tratados previamente sin sustituciones de aminoácidos asociados con</span><em><span>resistencia</span></em><span>han sido evaluadas utilizando tanto el Antivirograma Virco</span><span>®</span><span>multi-ciclo (n = 92 del COL40263) como el Monograma Biosciences PhenoSense</span><span>®</span><span>de ciclo único (n = 138 del ESS30009). Éstos resultaron en valores de la mediana de</span><span>CE</span><span>50</span><span>de 0,912</span><span>?</span><span>M</span><span>(intervalo:</span><span>0,493 a</span><span>5,017</span><span>?</span><span>M</span><span>) y 1,26</span><span>?</span><span>M</span><span>(intervalo de</span><span>0,72 a</span><span>1,91</span><span>?</span><span>M</span><span>), respectivamente, para abacavir, y en valores de la mediana de</span><span>CE</span><span>50</span><span>de 0,429</span><span>?</span><span>M</span><span>(intervalo:</span><span>0,200 a</span><span>2,007</span><span>?</span><span>M</span><span>) y 2,38</span><span>?</span><span>M</span><span>(</span><span>1,37 a</span><span>3,68</span><span>?</span><span>M</span><span>), respectivamente, para lamivudina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los análisis fenotípicos de sensibilidad de los aislados clínicos de pacientes no tratados previamente con antirretrovirales (naïve) con el grupo M del VIH-1 subtipos no-B en tres estudios, han evidenciado cada uno que todos los virus fueron totalmente susceptibles a abacavir y lamivudina; un estudio de 104 cepas que incluyeron los subtipos A y A1 (n = 26), C (n = 1), D (n = 66), y las formas recombinantes circulantes (FRC), AD (n = 9), CD (n = 1), y un complejo recombinante_cpx inter-subtipo (n = 1), un segundo estudio de 18 cepas incluyendo subtipo G (n = 14) y FRC_AG (n = 4) de Nigeria, y un tercer estudio de seis cepas (n = 4 FRC _AG, n =</span><span>1 A</span><span>y n = 1 no determinado) de Abidjan (Costa de Marfil).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los aislados VIH-1 (FRC01_AE, n = 12; FRC02_AG n = 12; y subtipo C o FRC_AC, n = 13) de 37 pacientes no tratados en África y Asia fueron sensibles a abacavir (cambio</span><span>CI</span><span>50</span><span>&lt;2,5 veces) y lamivudina (cambio</span><span>CI</span><span>50</span><span>&lt;3,0 veces), a excepción de dos cepas FRC02_AG con cambios de 2,9 y 3,4 veces para abacavir. Aislados del grupo O procedentes de pacientes no tratados previamente con antivirales analizados para la actividad lamivudina fueron altamente sensibles.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La combinación de abacavir y lamivudina ha demostrado actividad antiviral en cultivos celulares frente a aislados del subtipo no-B y aislados del VIH-2 con actividad antiviral equivalente a los aislados de subtipos B.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Resistencia</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><em><span>Resistencia in vivo</span></em></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Se han seleccionado</span><em><span>in vitro</span></em><span>aislados de VIH-1 resistentes a abacavir en la cepa de tipo salvaje del VIH 1 (HXB2) y se han relacionado con cambios genotípicos específicos en la región codificante (codones M184V, K65R, L74V y Y115) de la</span><span>transcriptasa inversa (TI)</span><span>. La selección para la mutación M184V se produjo primero y dio lugar a un aumento de dos veces la</span><span>CI</span><span>50</span><span>. Continuó con un aumento de las concentraciones del fármaco que dio lugar a la selección de mutantes</span><span>TI</span><span>dobles 65R/184V y 74V/184V o mutantes</span><span>TI</span><span>triples 74V/115Y/184V. Dos mutaciones confieren cambios de</span><span>7 a</span><span>8 veces en la sensibilidad a abacavir y fueron necesarias la combinación de tres mutaciones para conferir un cambio de más de 8 veces en la sensibilidad. El paso con un aislado clínico resistente a zidovudina RTMC también seleccionó para la mutación 184V.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La resistencia del VIH-</span><span>1 a</span><span>lamivudina implica el desarrollo de</span><span>M184I</span><span>o, más frecuentemente,</span><span>un cambio de aminoácido</span><span>en M184V cerca del centro activo de la TI viral.</span><span>Pases de VIH-1 (HXB2) en presencia de concentraciones crecientes de 3TC dan lugar a un nivel alto de virus resistentes a lamivudina (&gt;</span><span>100 a</span><span>&gt; 500 veces) y la M184I TI o mutación V es rápidamente seleccionada. La CI</span><span>50</span><span>para el tipo salvaje HXB2 es de</span><span>0,24 a</span><span>0,6</span><span>?</span><span>M, mientras que la CI</span><span>50</span><span>para M184V que contenga HXB2 es superior a 100 hasta 500</span><span>?</span><span>M.</span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Tratamiento antiviral en función de la resistencia genotípica /fenotípica</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><em><span>Resistencia in vivo (pacientes no tratados previamente)</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Las variantes M184V  M184I aparecen en pacientes infectados con VIH-1 que reciben tratamiento antirretroviral que contiene lamivudina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En ensayos clínicos pivotales se seleccionaron aislados de la mayoría de pacientes que  experimentaron fracaso virológico con un régimen que contenía abacavir, que no mostraron cambios relacionados con INTI respecto al estado basal (45%) o sólo se seleccionó M184V o M184I (45%). La frecuencia de selección global para M184V o M184I fue alta (54%) y menos frecuente fue la selección de L74V (5%), K65R (1%) e Y115F (1%) (ver Tabla a continuación). Se ha observado que la inclusión de zidovudina en el régimen reduce la frecuencia de selección de L74V y K65R en presencia de abacavir (con zidovudina: 0/40, sin zidovudina 15/192, 8%).</span></p><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Tratamiento</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span> </span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>Abacavir + Combivir</span></strong><strong><span>1</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Abacavir + lamivudina + INNTI</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Abacavir + lamivudina + IP (o IP/ritonavir)</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Total</span></strong></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Número de pacientes</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>282</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>1.094</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>909</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>2.285</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Número de fracasos virológicos</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>43</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>90</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>158</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>306</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Número de genotipos en tratamiento</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>40 (100%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>51 (100%)</span><span>2</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>141 (100%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>232 (100%)</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>K65R</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>0</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>1 (2%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>2 (1%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>3 (1%)</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>L74V</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>0</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>9 (18%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>3 (2%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>12 (5%)</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Y115F</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>0</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>2 (4%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>0</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>2 (1%)</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>M184V/I</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>34 (85%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>22 (43%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>70 (50%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>126 (54%)</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>MATs</span></strong><strong><span>3</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>3 (8%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>2 (4%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>4 (3%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>9 (4%)</span></p></td></tr></table><p ><span>1.</span><span>             </span><span>Combivir es una combinación a dosis fija de lamivudina y zidovudina</span></p><p ><span>2.</span><span>             </span><span>Incluye tres fracasos no virológicos y cuatro fracasos virológicos no confirmados.</span></p><p ><span>3.</span><span>             </span><span>Número de pacientes con Mutaciones de Análogos de Timidina (MATs)</span><span>?</span><span>1.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Las MATs pueden ser seleccionadas cuando los análogos de timidina se asocian con abacavir. En un meta-análisis de seis ensayos clínicos, no se seleccionaron MATs en regímenes que contenían abacavir sin zidovudina (0/127), pero sí se seleccionaron en regímenes que contenían abacavir y el análogo de timidina, zidovudina (22/86, 26%),</span></p><p ><span> </span></p><p ><em><span>Resistencia in vivo (pacientes tratados previamente)</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Las variantes M184V o M184I emergen en pacientes infectados con VIH-1 que reciben tratamiento antirretroviral que contiene lamivudina y le confieren alta resistencia a lamivudina. Los datos</span><em><span>in vitro</span></em><span>disponibles sugieren que a pesar de la aparición de M184V, la continuación del tratamiento con lamivudina como parte del tratamiento antirretroviral puede proporcionar actividad antirretroviral residual (probablemente debido a alteración de la replicación viral). No se ha establecido la relevancia clínica de estos hallazgos. De hecho, los datos clínicos disponibles son muy limitados y no permiten obtener conclusiones fiables al respecto. En cualquier caso, es preferible una estrategia de inicio de tratamiento con INTIs con actividad a mantener el tratamiento con lamivudina. Por tanto, a pesar de la aparición de la mutación M184V, la continuación del tratamiento con lamivudina sólo se debe considerar en los casos en que no se disponga de otros INTIs activos.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Se ha demostrado una</span><span>reducción de sensibilidad a abacavir clínicamente significativa en aislados clínicos de pacientes con replicación viral no controlada que han sido pretratados y son resistentes a otros inhibidores de nucleósido. En un meta-análisis de cinco ensayos clínicos donde se añadió ABC para intensificar el tratamiento, de 166 pacientes, 123 (74%) presentaron M184V/I, 50 (30%) presentaron T215Y/F, 45 (27%) presentaron M41L, 30 (18%) presentaron K70R y 25 (15%) presentaron D67N. K65R no apareció y L74V e Y115F fueron poco frecuentes (</span><span style="text-decoration: underline"><span>&lt;</span></span><span>3%). El modelo de regresión logística del valor predictivo para el genotipo (ajustado según el ARN del VIH-1 plasmático basal</span><span>[ARNv], el recuento de células CD4+, el número y duración de los tratamientos antirretrovirales previos) mostró que la presencia de 3 o más mutaciones asociadas a resistencia a ITIAN se relacionó con la respuesta reducida en la Semana 4 (p=0,015) o 4 o más mutaciones en la Semana 24 (p</span><span style="text-decoration: underline"><span>&lt;</span></span><span>0,012). Además, la inserción de un complejo en la posición 69 o la mutación Q151M, frecuentemente encontrada en combinación con A62V, V75I, F77L y F116Y, causa un alto nivel de resistencia a abacavir.</span></p><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td rowspan="2"><p style="text-align:center"><strong><span>Estado basal de mutación de la transcriptasa inversa</span></strong></p></td><td colspan="3"><p style="text-align:center"><strong><span>Semana 4</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>(n</span></strong><strong><span> </span></strong><strong><span>=</span></strong><strong><span> </span></strong><strong><span>166)</span></strong></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>n</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Mediana del cambio de ARNv (log</span></strong><strong><span>10</span></strong><strong><span>c/ml)</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Porcentaje con &lt;400</span></strong><strong><span> </span></strong><strong><span>copias/ml de ARNv</span></strong></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Ninguna</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>15</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>-0,96</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>40%</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>M184V sola</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>75</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>-0,74</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>64%</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Una mutación INTI</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>82</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>-0,72</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>65%</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Dos mutaciones asociadas a INTI</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>22</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>-0,82</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>32%</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Tres mutaciones asociadas a INTI</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>19</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>-0,30</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>5%</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Cuatro o más mutaciones asociadas a INTI</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>28</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>-0,07</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>11%</span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><span> </span></p><p ><em><span>Resistencia fenotípica y resistencia cruzada</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>La resistencia fenotípica a abacavir requiere M184V con al menos otra mutación seleccionada con abacavir, o M184V con múltiples TAMs.</span></p><p ><span>La resistencia cruzada fenotípica a otros INTI con la mutación M184V o M184I sola es limitada. Zidovudina, didadosina, estavudina y tenofovir mantienen su actividad antirretroviral frente a esas variantes del VIH-1. La presencia de M184V con K65R provoca aumento de la resistencia cruzada entre abacavir, tenofovir, didadosina y lamivudina, mientras que M184V con L74V provoca aumento de la resistencia cruzada entre abacavir, didadosina y lamivudina. La presencia de M184V con Y115F provoca aumento de la resistencia cruzada entre abacavir y lamivudina.</span><span>Los algoritmos de interpretación de la resistencia genotípica a fármacos, fácilmente disponibles y las pruebas de sensibilidad disponibles en el mercado han establecido los puntos de corte clínico de actividad reducida de abacavir y lamivudina como entidades químicas separadas, que predicen la sensibilidad, la sensibilidad parcial o resistencia basada en la medición directa de la sensibilidad o mediante el cálculo de la resistencia fenotípica del VIH-1 del genotipo viral. El uso adecuado de abacavir y lamivudina puede</span><span>realizarse siguiendo los algoritmos de resistencia actualmente recomendados.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>No es probable la aparición de resistencias cruzadas entre abacavir o lamivudina y otras clases de fármacos antirretrovirales, por ej. IPs o INNTIs.</span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><em><span style="text-decoration: underline"><span>Experiencia clínica</span></span></em></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>La experiencia clínica con la combinación de abacavir y lamivudina administrada una vez al día se basa principalmente en cuatro estudios realizados en sujetos no tratados previamente: CNA30021, EPZ104057 (estudio HEAT), ACTG5202 y CNA109586 (estudio ASSERT) y dos estudios en pacientes previamente tratados: CAL30001 y ESS30008.</span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Pacientes no tratados previamente</span></span></p><p ><span>Se ha investigado el régimen de tratamiento de una vez al día de abacavir y lamivudina en un ensayo de 48 semanas, multicéntrico, doble-ciego, controlado (CNA30021) con 770 adultos infectados por el VIH, no tratados previamente. Estos fueron principalmente pacientes infectados por el VIH asintomáticos (CDC estado A). Fueron asignados aleatoriamente para recibir 600</span><span> </span><span>mg de abacavir (ABC) una vez al día o 300</span><span> </span><span>mg de abacavir dos veces al día, ambos en combinación con 300</span><span> </span><span>mg de lamivudina una vez al día y 600</span><span> </span><span>mg de efavirenz una vez al día.</span><span>Los resultados se resumen por subgrupo en la siguiente tabla</span><span>:</span></p><p ><span> </span></p><p ><strong><span>Resultados de eficacia en la Semana 48 en CNA30021 por ARN VIH-1 basal y categorías CD4 (ITTe, TLOVR, sujetos no tratados previamente con antirretrovirales).</span></strong></p><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><span> </span></p></td><td><p><strong><span>ABC</span></strong><strong><span>QD +3TC+EFV</span></strong></p><p><strong><span>(n=</span></strong><strong><span>384</span></strong><strong><span>)</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td><p><strong><span>ABC</span></strong><strong><span>BID +3TC+EFV</span></strong></p><p><strong><span>(n=</span></strong><strong><span>386</span></strong><strong><span>)</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Población ITTe</span></strong></p><p><strong><span>Análisis TLOVR</span></strong></p></td><td colspan="2"><p><span>Proporción con</span><span>ARN del VIH-1</span><span>&lt;50 copias/ml</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Todos los sujetos</span></strong></p></td><td><p><span>253/384 (66%)</span><span>  </span></p></td><td><p><span>261/386 (68%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Categoría ARN basal</span></strong></p><p><strong><span>&lt;100.000 copias/ml</span></strong></p></td><td><p><span>141/217 (65%)  </span></p></td><td><p><span>145/217 (67%)</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Categoría ARN basal</span></strong></p><p><strong><span>&gt;=100.000 copias/ml  </span></strong></p></td><td><p><span>112/167  (67%)    </span></p></td><td><p><span>116/169 (69%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Categoría CD4 basal &lt;50                                                       </span></strong></p></td><td><p><span>3/6 (50%)    </span></p></td><td><p><span>4/6 (67%)</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Categoría CD4 basal 50-100                                                  </span></strong></p></td><td><p><span>21/40 (53%)   </span></p></td><td><p><span>23/37 (62%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Categoría CD4 basal 101-200                                                 </span></strong></p></td><td><p><span>57/85 (67%)   </span></p></td><td><p><span>43/67 (64%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Categoría CD4 basal 201-350                                                </span></strong></p></td><td><p><span>101/143 (71%)  </span></p></td><td><p><span>114/170 (67%)</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Categoría CD4 basal &gt;350                                                     </span></strong></p></td><td><p><span>71/109 (65%)   </span></p></td><td><p><span>76/105 (72%)</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Reducción en el ARN del VIH</span></strong></p><p><strong><span>&gt;1 log o &lt;50 copias/ml</span></strong></p><p><strong><span>Todos los pacientes                             </span></strong></p></td><td><p><span>372/384 (97%)  </span></p></td><td><p><span>373/386 (97%)</span></p><p><span> </span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><strong><span> </span></strong></p><p ><span>Se observó un éxito clínico similar en ambos regímenes (punto estimado para la diferencia de tratamiento: -1,7; 95% IC -8,4; 4,9). De estos resultados, se puede concluir con un 95% de confianza, que la diferencia real no es mayor de un 8,4% a favor del régimen de dos veces al día. Esta diferencia potencial es suficientemente pequeña para concluir la no-inferioridad del régimen de abacavir una vez al día respecto al régimen de abacavir dos veces al día.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La incidencia total de fracaso virológico (carga viral</span><span>?</span><span> </span><span>50</span><span> </span><span>copias/ml) fue baja y similar en ambos grupos de tratamiento</span><span>de una vez y dos veces al día</span><span>(10% y 8% respectivamente). En el pequeño tamaño de muestra utilizado para los análisis genotípicos, hubo una tendencia hacia mayor grado de mutaciones asociadas a INTI en el régimen de abacavir una vez al día frente a dos veces al día. Debido a los limitados datos obtenidos de este ensayo, no se pueden extraer conclusiones firmes.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Existen datos contradictorios procedentes de algunos ensayos comparativos realizados con Kivexa</span><span>es decir,</span><em><span>HEAT, ACTG5202</span></em><span>y</span><em><span>ASSERT</span></em><span>:</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>EPZ104057 (estudio HEAT) fue un estudio aleatorizado, doble ciego, enmascarado con placebo, de 96 semanas y multicéntrico con el objetivo principal de evaluar la eficacia relativa de abacavir / lamivudina (ABC/3TC, 600 mg/300 mg) y tenofovir / emtricitabina (TDF / FTC, 300 mg/200 mg), cada uno administrado una vez al día en combinación con lopinavir / ritonavir (LPV / r, 800 mg/200 mg) en el tratamiento de adultos infectados por VIH no tratados previamente (naïve). El análisis principal de eficacia se realizó en la Semana 48, continuando el estudio hasta la Semana 96 y se concluyó no inferioridad. Los resultados se resumen a continuación:</span></p><p ><span> </span></p><p style="text-align:center" ><strong><span>Respuesta virológica en función de ARN VIH-1 plasmático &lt;50 copias/ml</span></strong></p><p style="text-align:center" ><strong><span>Población Expuesta-ITT M = F cambio incluido</span></strong></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td rowspan="2"><p style="text-align:center"><strong><span>Respuesta virológica</span></strong></p></td><td colspan="2"><p style="text-align:center"><strong><span>ABC/3TC +LPV/r</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>(N = 343)</span></strong></p></td><td colspan="2"><p style="text-align:center"><strong><span>TDF/FTC + LPV/r</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>(N = 345)</span></strong></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Semana 48</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Semana 96</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Semana 48</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Semana 96</span></strong></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Respuesta general (estratificada por ARN VIH-1 basal)</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>231/343 (68%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>205/343 (60%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>232/345 (67%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>200/345 (58%)</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Respuesta por ARN VIH-1 basal &lt;100.000 c/ml</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>134/188 (71%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>118/188 (63%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>141/205 (69%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>119/205 (58%)</span></p></td></tr><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Respuesta por ARN VIH-1 basal l</span></strong><strong><span>?</span></strong><strong><span>100.000 c/ml</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>97/155 (63%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>87/155 (56%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>91/140 (65%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>81/140 (58%)</span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><span>En ambos regímenes se observó una respuesta virológica similar (estimación puntual para la diferencia de tratamiento en la Semana 48: 0,39%, IC 95%: -6,63; 7,40).</span></p><p ><span>El estudio ACTG 5202 fue un estudio multicéntrico, comparativo, aleatorizado doble ciego para abacavir / lamivudina o emtricitabina / tenofovir en combinación con efavirenz o atazanavir / ritonavir de forma abierta en pacientes infectados por VIH-1 no tratados previamente (naïve). Los pacientes fueron estratificados en función de los niveles plasmáticos basal</span><span>es de ARN VIH-1 &lt;100.000 y ≥ 100.000 copias / ml.</span></p><p ><span>Un análisis intermedio de este ensayo ACTG 5202 reveló que abacavir / lamivudina se asociaba con un riesgo estadísticamente significativo más alto de fracaso virológico, en comparación con emtricitabina / t</span><span>enofovir (definido como carga viral &gt; 1.000 copias / ml a las 16 semanas o después y antes de 24 semanas, o nivel de VIH-ARN &gt; 200 copias / ml a las 24 semanas o después) en sujetos con la carga viral basal ≥ 100.000 copias / ml (índice de riesgo estimado: 2,33, IC 95%: 1,46; 3,72, p= 0,0003). El Comité de Monitorización de Seguridad (DSMB) recomendó que se estudiara la posibilidad de cambio en el manejo terapéutico de todos los pacientes incluidos en el estrato de alta carga viral debido a las diferencias</span><span>de eficacia observadas. Los pacientes en el estrato de baja carga viral permanecieron en el estudio que continuó siendo ciego.</span></p><p ><span>El análisis de los datos de los sujetos en el estrato de baja carga viral no mostró ninguna diferencia demostrable entre las combinaciones de nucleósidos en cuanto a la proporción de pacientes libres de fracaso virológico en la Semana 96. Los resultados se presentan a continuación:</span></p><p ><span>- 88,3% con ABC/3TC</span><em><span>vs</span></em><span>90,3% con TDF / FTC cuando se toma con atazanavir/ritonavir como tercer fármaco, diferencia de tratamiento -2,0% (IC 95% -7,5%; 3,4%),</span></p><p ><span>- 87,4% con ABC/3TC</span><em><span>vs</span></em><span>89,2% con TDF / FTC, cuando se toma con efavirenz como tercer fármaco, diferencia de tratamiento -1,8% (IC 95% -7,5%; 3,9%).</span></p><p ><span>CNA109586 (ensayo ASSERT), es un ensayo multicéntrico, abierto, aleatorizado de abacavir / lamivudina (ABC/3TC, 600 mg/300 mg) y tenofovir / emtricitabina (TDF / FTC, 300 mg/200 mg), cada uno administrado una vez al día con efavirenz (EFV, 600 mg) en adultos infectados por VIH-1 no tratados previamente (naïve) con antirretrovirales, HLA-B * 5701 negativo. Los resultados virológicos se resumen en el siguiente cuadro:</span></p><p style="text-align:center" ><span> </span></p><p style="text-align:center" ><strong><span>Respuesta virológica en la Semana 48 Población Expuesta-ITT &lt;50 copias/ml TLOVR</span></strong></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><span> </span></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>ABC/3TC + EFV</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>(N =192)</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>TDF/FTC + EFV</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>(N =193)</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Respuesta general</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>114/192</span></p><p style="text-align:center"><span>(59%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>137/193</span></p><p style="text-align:center"><span>(71%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Respuesta por ARN VIH-1 basal &lt;100.000 c/ml</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>61/95</span></p><p style="text-align:center"><span>(64%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>62/83</span></p><p style="text-align:center"><span>(75%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Respuesta por ARN VIH-1basal</span></strong><strong><span>?</span></strong><strong><span>100.000 c/ml</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><span>53/97</span></p><p style="text-align:center"><span>(55%)</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>75/110</span></p><p style="text-align:center"><span>(68%)</span></p></td></tr></table><p ><span> </span></p><p ><span>En la Semana 48, se observó una menor tasa de respuesta virológica para ABC/3TC en comparación con TDF / FTC (estimación puntual para la diferencia de tratamiento: 11,6%, IC 95%: 2,2, 21,1).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Pacientes tratados con anterioridad</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los datos de dos estudios, CAL30001 y ESS30008 demuestran que Kivexa una vez al día tiene una eficacia virológica similar a abacavir 300 mg dos veces al día más lamivudina 300 mg una vez al día o 150 mg dos veces al día en los pacientes tratados con anterioridad.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En el ensayo CAL30001, 182 pacientes tratados con anterioridad con fracaso virológico, fueron asignados aleatoriamente y recibieron tratamiento con Kivexa una vez al día o abacavir 300 mg dos veces al día más lamivudina 300 mg una vez al día, ambos en combinación con tenofovir y un IP o un INNTI durante 48 semanas. Se observaron reducciones similares del ARN del VIH-1 medido como el área bajo la curva medio menos el basal, lo que indica que el grupo de Kivexa no fue inferior</span><span>al grupo de</span><span>abacavir más lamivudina dos veces al día (AAUCMB, -1,65 log</span><span>10</span><span>copias/ml frente -1,83 log</span><span>10</span><span>copias/ml respectivamente, 95% IC -0,13; 0,38). Las proporciones de ARN del VIH-1 &lt; 50 copias/ml (50% frente a 47%) y &lt; 400 copias/ml (54% frente a 57%) en la Semana 48 fueron también similares en cada grupo (población ITT). No obstante, estos resultados deben interpretarse con precaución ya que en este ensayo sólo se incluyeron pacientes tratados previamente de forma moderada, con desequilibrio entre ambos grupos en relación con la carga viral basal.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En el ensayo ESS30008, 260 pacientes con supresión virológica en un régimen terapéutico de primera línea con abacavir 300 mg más lamivudina 150 mg, ambos administrados dos veces al día y un IP o un INNTI, fueron asignados aleatoriamente para continuar este régimen o cambiar a Kivexa, más un IP o un INNTI durante 48 semanas. Los resultados a la Semana 48 indicaron que el grupo tratado con Kivexa fue asociado con un similar resultado virológico (no-inferior) comparado con el grupo tratado con abacavir más lamivudina, basado en las proporciones de individuos con ARN del VIH-1 &lt; 50 copias/ml (90% y 85% respectivamente, 95% IC -2,7; 13,5).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>El TAC no ha establecido una puntuación de sensibilidad genotípica (PSG) para la combinación de abacavir /lamivudina. Se ha tabulado la proporción de pacientes previamente tratados en el estudio CAL30001 con el ARN-VIH &lt;50 copias/ml en la Semana 48 por puntuación de sensibilidad genotípica en el tratamiento de base optimizado (TBO). También se ha evaluado el impacto de las principales mutaciones definidas IAS-USA a abacavir o lamivudina y el número de mutaciones asociadas a multi-resistencia a INTI de mutaciones basales en la respuesta. El PSG se obtuvo de los informes de Monogram con virus susceptibles, y atribuyó valores "1-4" en función del número de fármacos en el tratamiento y el valor "0" cuando el virus tenía sensibilidad reducida. No se obtuvieron, al inicio del estudio, resultados de sensibilidad genotípica para todos los pacientes. Una proporción similar de pacientes en los grupos de abacavir una vez al día y dos veces al día en CAL30001 tuvieron puntuac</span><span>iones PSG de &lt;2 ó ≥2 y suprimido con éxito a &lt;50 copias/ml en la Semana 48.</span></p><p ><span> </span></p><p ><strong><span>Proporción de pacientes en CAL30001 con &lt;50 copias/ml en la Semana 48 por puntuación de sensibilidad genotípica en TBO y número de mutaciones basales</span></strong></p><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><span> </span></p></td><td colspan="4"><p style="text-align:center"><strong><span>ABC/3TC FDC QD</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>(n=94)</span></strong></p><p style="text-align:center"><span> </span></p><p style="text-align:center"><span>Núme</span><span>ro de mutaciones basales</span><span>1</span></p></td><td><p><strong><span>ABC BID +3TC QD</span></strong></p><p><strong><span>(n=88)</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Puntuación de sensibilidad genotípica en TBO</span></strong></p></td><td><p><span>Todas</span></p></td><td><p><span>0-1</span></p></td><td><p><span>2-5</span></p></td><td><p><span>6+</span></p></td><td><p><span>Todas</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>?</span></strong><strong><span>2</span></strong></p></td><td><p><span>10/24 (42%)</span></p></td><td><p><span>3/24 (13%)</span></p></td><td><p><span>7/24 (29%)</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>12/26 (46%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>&gt;2</span></strong></p></td><td><p><span>29/56 (52%)</span></p></td><td><p><span>21/56 (38%)</span></p></td><td><p><span>8/56 (14%)</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>27/56 (48%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Desconocidas</span></strong></p></td><td><p><span>8/14 (57%)</span></p></td><td><p><span>6/14 (43%)</span></p></td><td><p><span>2/14 (14%)</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>2/6 (33%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Todas</span></strong></p></td><td><p><span>47/94 (50%)</span></p></td><td><p><span>30/94 (32%)</span></p></td><td><p><span>17/94 (18%)</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>41/88 (47%)</span></p></td></tr><tr><td colspan="6"><p><span>1</span><span>principales mutaciones definidas IAS-USA a abacavir o lamivudina y número de mutaciones asociadas a multi-resistencia a INTI</span></p><p><span> </span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><span>Para los estudios CNA109586 (</span><span>ASSERT</span><span>) y CNA30021 realizados en pacientes no tratados previamente, los datos de genotipo se obtuvieron únicamente en un subconjunto de pacientes en el cribado o al inicio del estudio, así como para aquellos pacientes que cumplieron los criterios de fallo virológico. A continuación se tabulan los datos disponibles para CNA30021 en el subgrupo de pacientes parcial, dichos datos deben interpretarse con precaución. Los resultados de sensibilidad a fármacos fueron asignados para el genotipo viral de cada paciente, utilizando el algoritmo genotípico de resistencia a fármacos VIH-1 ANRS 2009. Cada fármaco sensible del tratamiento, recibió una puntuación de "1" y a los fármacos para los que el algoritmo ANRS predijo resistencia se les atribuyó el valor "0".</span></p><p ><span> </span></p><p ><strong><span>Proporción de pacientes en CNA30021 con &lt;50 copias/ml en la Semana 48 por puntuación de sensibilidad genotípica en TBO y número de mutaciones basales</span></strong></p><p ><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0" ><tr><td><p><span> </span></p></td><td colspan="4"><p style="text-align:center"><strong><span>ABC QD + 3TC QD + EFV QD</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>(n=384)</span></strong></p><p style="text-align:center"><span>Número de mutaciones basales</span><span>1</span></p></td><td><p><strong><span>ABC BID+ 3TC QD + EFV QD</span></strong></p><p><strong><span>(n=386)</span></strong></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Puntuación de sensibilidad genotípica en TBO</span></strong></p></td><td><p><span>Todas</span></p></td><td><p><span>0-1</span></p></td><td><p><span>2-5</span></p></td><td><p><span>6+</span></p></td><td><p><span>Todas</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>?</span></strong><strong><span>2</span></strong></p></td><td><p><span>2/6 (33%)</span></p></td><td><p><span>2/6 (33%)</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>3/6 (50%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>&gt;2</span></strong></p></td><td><p><span>58/119 (49%)</span></p></td><td><p><span>57/119 (48%)</span></p></td><td><p><span>1/119 (&lt;1%)</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>57/114 (50%)</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Todas</span></strong></p></td><td><p><span>60/125 (48%)</span></p></td><td><p><span>59/125 (47%)</span></p></td><td><p><span>1/125 (&lt;1%)</span></p></td><td><p><span>0</span></p></td><td><p><span>60/120 (50%)</span></p></td></tr><tr><td colspan="6"><p><span style="text-decoration: underline"><span>1</span></span><span>principales mutaciones definidas IAS-USA (Dic. 2009) a abacavir o lamivudina</span></p></td></tr><!--[if !supportMisalignedColumns]><tr >
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                        <td >
                                        </td>
                                </tr><![endif]--></table><p ><span> </span></p><p ><em><span>Población pediátrica</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Dentro de un ensayo aleatorio, controlado, multicéntrico de pacientes pediátricos infectados por el VIH se llevó a cabo una comparación aleatoria de un régimen posológico que incluía una toma al día frente a dos tomas al día de abacavir y lamivudina. En el ensayo ARROW (COL105677) participaron 1.206 pacientes pediátricos de edades comprendidas entre los 3 meses y los 17 años de edad, a los que se les administró una pauta posológica en base a su peso, tal y como recomiendan las pautas de tratamiento de la Organización Mundial de la Salud (</span><em><span>Antiretroviral therapy of HIV infection in infants and children, 2006</span></em><span>).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Después de 36 semanas en un régimen que incluía lamivudina y abacavir dos veces al día, 669 sujetos elegibles fueron asignados al azar para continuar bien con un régimen de dos tomas al día o bien para cambiar a un régimen de abacavir y lamivudina de una vez al día al menos durante 96 semanas. Dentro de esta población, 104 pacientes, que pesaban al menos 25 kg, recibieron 600 mg de abacavir y 300 mg de lamivudina como Kivexa una vez al día, con una duración media de exposición de 596 días.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Entre los 669 s</span><span>ujetos aleatorizados en este estudio (de 12 meses a ≤17 años de edad), el grupo que recibió abacavir y lamivudina una vez al día demostró ser no inferior al grupo que recibió este tratamiento dos veces al día de acuerdo al margen de no inferioridad especificado previamente de -12%, para la variable principal de &lt;80 c/ml en la Semana 48, así como en la Semana 96 (variable secundaria) y todos los demás umbrales probados (&lt;200 c/ml, &lt;400 c/ml, &lt;1.000 c/ml), los cuales cayeron todos dentro de este margen de no inferioridad. Las pruebas de heterogeneidad de una vez frente a dos veces al día de los análisis de subgrupos, demostraron un efecto no significativo de sexo, edad o carga viral en la asignación al azar. Las conclusiones apoyaron la no inferioridad independientemente del método de análisis.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Entre los 104 pacientes que recibieron Kivexa, incluyendo a los que pesaban entre 40 y 25 kg, la supresión viral fue similar.</span></p></div></text></section><section id="13a2d132-26ac-4eae-a7be-2b2c4dc7f2ed"><title value="5.2. Propiedades farmacocinéticas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029827" /><display value="5.2 Propiedades farmacocinéticas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Los comprimidos de combinación a dosis fija de abacavir/lamivudina (FDC) han mostrado ser bioequivalentes a lamivudina y abacavir administrados por separado. Esto se demostró en un ensayo de bioequivalencia, de dosis única, cruzado de 3 vías, de FDC en ayunas, en comparación con la administración de dos comprimidos de abacavir 300</span><span> </span><span>mg, más dos comprimidos de lamivudina 150</span><span> </span><span>mg (en ayunas), y en comparación con FDC administrado con una comida rica en grasas, en voluntarios sanos (n=30). En el estado de ayuno, no hubo diferencias significativas entre los distintos componentes en cuanto a la cantidad absorbida medida como el área bajo la curva de concentraciones plasmáticas-tiempo (AUC) y el pico de concentración máxima (C</span><span>max</span><span>). Se ha observado que el efecto de los alimentos no es clínicamente significativo tras la administración de FDC en el estado de ayuno y con alimentos. Estos resultados indican que FDC puede tomarse con o sin alimentos. Las propiedades farmacocinéticas de lamivudina y abacavir están descritas a continuación.</span></p><p ><strong><span> </span></strong></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Absorción</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Abacavir y lamivudina se absorben bien y rápidamente en el tracto gastrointestinal tras su administración oral.</span><span>La biodisponibilidad absoluta de abacavir y lamivudina por vía oral en adultos es de, aproximadamente, el 83% y del 80 – 85% respectivamente.</span><span>El tiempo medio hasta las concentraciones séricas máximas (</span><span>t</span><span>max</span><span>) es de aproximadamente 1,5 horas y 1 hora para abacavir y lamivudina respectivamente. Tras una dosis única de 600</span><span> </span><span>mg de abacavir, la</span><span>C</span><span>max</span><span>media (CV) es 4,26</span><span> </span><span>µ</span><span>g/ml (28%) y el AUC</span><span>?</span><span>medio</span><span>(CV)</span><span>es 11,95</span><span> </span><span>µg.h/ml (21%). Tras la administración de múltiples dosis de 300</span><span> </span><span>mg/día de lamivudina por vía oral, durante 7 días, la</span><span>C</span><span>max</span><span>media (CV) en estado de equilibrio es 2,04</span><span> </span><span>µ</span><span>g/ml (26%) y el AUC medio</span><span>(CV)</span><span>es 8,87</span><span> </span><span>µg.h/ml (21%)</span><span>.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Distribución</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Los ensayos realizados con abacavir y lamivudina administrados por vía intravenosa mostraron que el volumen aparente medio de distribución es 0,8 y 1,3</span><span> </span><span>l/kg, respectivamente. Los estudios</span><em><span>in vitro</span></em><span>de unión a proteínas plasmáticas indican que abacavir se une sólo en una proporción baja a moderada (</span><span>?</span><span>49%) a las proteínas del plasma humano a concentraciones terapéuticas. Lamivudina presenta una farmacocinética lineal a lo largo del intervalo de dosis terapéuticas y muestra</span><em><span>in vitro</span></em><span>una unión a proteínas plasmáticas limitada (</span><span>?</span><span> </span><span>36%). Esto indica una escasa probabilidad de interacciones con otros medicamentos por desplazamiento de la unión a proteínas plasmáticas.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los datos muestran que abacavir y lamivudina penetran en el sistema nervioso central (SNC) y alcanzan el líquido cefalorraquídeo (LCR). Ensayos realizados con abacavir muestran una relación LCR con respecto al AUC plasmática entre el 30 y el 44%. Los valores observados de las concentraciones máximas son 9 veces superiores a la CI</span><span>50</span><span>de abacavir de 0,08</span><span> </span><span>µg/ml ó 0,26</span><span> </span><span>µM cuando se administran 600</span><span> </span><span>mg de abacavir dos veces al día. Las relaciones medias de concentración en LCR/concentración sérica de lamivudina a las 2 - 4 horas de la administración por vía oral fueron, aproximadamente, de 12%. Se desconoce el verdadero grado de penetración en el SNC de lamivudina y su relación con la eficacia clínica.</span></p><p ><strong><span> </span></strong></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Biotransformación</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Abacavir se metaboliza principalmente en el hígado excretándose aproximadamente un 2% de la dosis administrada por vía renal, como compuesto inalterado. Las principales vías metabólicas en el hombre son mediante la alcohol deshidrogenasa y por glucuronidación para producir el ácido 5’-carboxílico y el 5’-glucurónido que representan alrededor del 66% de la dosis excretada en la orina.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>El metabolismo de lamivudina constituye una vía menor de eliminación. El aclaramiento de lamivudina se realiza predominantemente mediante excreción renal del fármaco inalterado. La probabilidad de interacciones metabólicas con lamivudina es baja, debido al pequeño grado de metabolismo hepático (5 - 10%).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Eliminación</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>El valor medio de la semivida de abacavir es de, aproximadamente, 1,5 horas. Tras la administración de múltiples dosis de 300</span><span> </span><span>mg de abacavir dos veces al día por vía oral, no se produce una acumulación significativa de abacavir. La eliminación de abacavir tiene lugar a través del metabolismo hepático con la posterior excreción de metabolitos principalmente en la orina. Los metabolitos y el abacavir inalterado representan un 83% de la dosis administrada de abacavir en la orina, siendo el resto eliminado en heces.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La semivida de eliminación de lamivudina observada es de 18 a 19 horas. El aclaramiento sistémico medio de lamivudina es aproximadamente 0,32</span><span> </span><span>l/h/kg, con un aclaramiento predominantemente renal (</span><span>?</span><span> </span><span>70%) mediante el sistema de transporte catiónico orgánico. Ensayos realizados en pacientes con insuficiencia renal, demuestran que la eliminación de lamivudina se ve afectada por la disfunción renal. No se recomienda el uso Kivexa en pacientes con un aclaramiento de creatinina</span><span>?</span><span> </span><span>30</span><span> </span><span>ml/min, ya que no se puede hacer el ajuste de dosis necesario (ver sección 4.2).</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Farmacocinética intracelular</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En un ensayo con 20 pacientes infectados por el VIH que recibían 300 mg de abacavir dos veces al día, con una única toma de 300 mg en las 24 horas previas al período de muestreo la media geométrica de la semivida terminal del carbovir-TP intracelular en el estado de equilibrio fue de 20,6 horas, en comparación con la media geométrica de la semivida plasmática de abacavir en este ensayo de 2,6 horas. En un ensayo cruzado con 27 pacientes infectados por el VIH, las exposiciones a carbovir-TP intracelular fueron mayores para el régimen de abacavir de 600 mg una vez al día</span><span>(AUC</span><span>24,ss</span><span>+</span><span> </span><span>32%, C</span><span>max24,ss</span><span>+</span><span> </span><span>99% y C</span><span>min</span><span>+</span><span> </span><span>18%)</span><span>en comparación con el régimen de abacavir de 300 mg dos veces al día.</span><span>Para los pacientes que recibieron 300 mg de lamivudina una vez al día, la semivida intracelular terminal de lamivudina-TP y la semivida plasmática de lamivudina fueron similares (16-19 horas y 18-19 horas respectivamente).</span><span>En un ensayo cruzado con 60 voluntarios sanos, los parámetros farmacocinéticos de lamivudina-TP intracelular fueron similares</span><span>(</span><span>AUC</span><span>24,ss</span><span>y C</span><span>max24,ss</span><span>) o menores (C</span><span>min</span><span>–</span><span> </span><span>24%)</span><span>para el régimen de lamivudina de 300 mg una vez al día en comparación con el régimen de lamivudina de 150 mg dos veces al día. En general,</span><span>estos datos apoyan el empleo de 300 mg de lamivudina y 600 mg de abacavir una vez al día para el tratamiento de los pacientes con infección por el VIH. Adicionalmente, se ha demostrado la eficacia y seguridad de esta combinación administrada una vez al día en un ensayo clínico pivotal</span><span>(CNA30021- ver Experiencia Clínica).</span></p><p ><strong><span> </span></strong></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Poblaciones de pacientes especiales</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><em><span>Insuficiencia hepática</span></em></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Se han obtenido datos farmacocinéticos para abacavir y lamivudina por separado.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Abacavir se metaboliza principalmente en el hígado. Se ha estudiado la farmacocinética de abacavir en pacientes con insuficiencia hepática leve (puntuación Child-Pugh 5-6) que recibieron una dosis única de 600</span><span> </span><span>mg de abacavir; la mediana (rango) valor AUC fue de 24,1 (10,4 a 54,8)</span><span>µ</span><span>g.h/m</span><span>l</span><span>. Los resultados (IC 90%) indicaron que, por término medio, el AUC de abacavir aumentó 1,89 veces (1,32; 2,70) y que la semivida de abacavir aumentó 1,58 veces (1,22; 2,04). No es posible una recomendación definitiva acerca de la reducción de la dosis en pacientes con insuficiencia hepática leve debido a la variabilidad sustancial de la exposición a abacavir.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Los datos obtenidos en pacientes con insuficiencia hepática moderada a grave demuestran que la farmacocinética de lamivudina no se ve afectada de forma significativa por la disfunción hepática.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Basandonos en los datos obtenidos para abacavir, Kivexa no está recomendado en pacientes con insuficiencia hepática moderada o grave.</span></p><p ><span> </span></p><p ><em><span>Insuficiencia renal</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Se han obtenido datos farmacocinéticos para abacavir y lamivudina por separado</span><span>.</span><span>Abacavir se metaboliza principalmente en el hígado excretándose aproximadamente un 2% de abacavir inalterado en orina. La farmacocinética de abacavir en pacientes con enfermedad renal en fase terminal es similar a la de pacientes con función renal normal. Ensayos con lamivudina demuestran que las concentraciones plasmáticas (AUC) están aumentadas en pacientes con disfunción renal debido a la disminución del aclaramiento. No se recomienda el uso Kivexa en pacientes con un aclaramiento de creatinina</span><span>?</span><span> </span><span>30</span><span> </span><span>ml/min, ya que no se puede hacer el ajuste de dosis necesario</span><span>.</span></p><p ><strong><em><span> </span></em></strong></p><p ><em><span>Pacientes de edad avanzada</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>No se dispone de datos farmacocinéticos en pacientes mayores de 65 años.</span></p><p ><strong><span> </span></strong></p><p ><em><span>Niños</span></em></p><p ><span> </span></p><p ><span>Abacavir se absorbe bien y rápidamente cuando se administran a niños las formulaciones orales. Los estudios farmacocinéticos pediátricos han demostrado que la administración de la dosis una vez al día proporciona un AUC</span><span>24</span><span>equivalente a la administración dos veces al día de la dosis diaria total para ambas formulaciones, comprimidos y solución oral.</span><span>    </span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La biodisponibilidad absoluta de lamivudina (aproximadamente de 58 al 66%) fue menor y más variable en pacientes pediátricos menores de 12 años de edad. Sin embargo, los estudios farmacocinéticos pediátricos con formulaciones en comprimidos han demostrado que la dosis una vez al día proporciona un AUC</span><span>24</span><span>equivalente a la dosis dos veces al día de la misma dosis diaria total.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="c25a59ac-89b9-4e17-822e-8fd2d6df8ba5"><title value="5.3. Datos preclínicos sobre seguridad" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029834" /><display value="5.3 Datos preclínicos sobre seguridad" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se dispone de datos en animales sobre los efectos de la combinación de abacavir y lamivudina, a excepción de un resultado negativo en el test de micronúcleos en ratas</span><em><span>in vivo</span></em><span>.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Mutagenicidad y carcinogenicidad</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Ni abacavir, ni lamivudina fueron mutagénicos en pruebas con bacterias, pero al igual que otros análogos de nucleósidos, ambos inhiben la replicación del ADN celular en ensayos</span><em><span>in vitro</span></em><span>en mamíferos tales como el ensayo de linfoma en ratón. Los resultados de un test de micronúcleos en ratas</span><em><span>in vivo</span></em><span>con abacavir y lamivudina en combinación fueron negativos.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Lamivudina no ha mostrado actividad genotóxica en estudios</span><em><span>in vivo</span></em><span>a dosis que dieron lugar a concentraciones plasmáticas hasta 40-50 veces más elevadas que las concentraciones plasmáticas clínicas. Abacavir tiene una débil posibilidad de originar lesiones cromosómicas tanto</span><em><span>in vitro</span></em><span>como</span><em><span>in vivo</span></em><span>a las concentraciones elevadas estudiadas</span><span>.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>No se ha estudiado el potencial carcinogénico de una combinación de abacavir y lamivudina. En estudios de carcinogenicidad a largo plazo por vía oral realizados con ratas y ratones se demostró la ausencia de potencial carcinogénico de lamivudina. Los estudios de carcinogenicidad realizados con abacavir administrado por vía oral en ratones y ratas, demostraron un incremento en la incidencia tanto de tumores malignos como no malignos. Los tumores malignos aparecieron en la glándula del prepucio de machos y en el clítoris de hembras de ambas especies, así como en glándula tiroides de machos de rata y en el hígado, vejiga urinaria, ganglios linfáticos y debajo de la piel de hembras de rata.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La mayoría de estos tumores aparecieron a la concentración de abacavir más elevada de 330</span><span> </span><span>mg/kg/día en ratones y de 600</span><span> </span><span>mg/kg/día en ratas. El tumor de la glándula del prepucio resultó ser una excepción, apareciendo a una dosis de 110</span><span> </span><span>mg/kg. La exposición sistémica en el nivel de no-efecto en ratas y ratones fue equivalente a 3 y 7 veces la exposición sistémica en humanos durante el tratamiento. Si bien se desconoce la relevancia clínica de estos hallazgos, estos datos sugieren que el riesgo de carcinogenicidad en humanos se ve compensado por el posible beneficio clínico.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Toxicidad a dosis repetidas</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En los estudios toxicológicos, el tratamiento con abacavir demostró incrementar el peso del hígado en ratas y monos. Se desconoce la relevancia clínica de este hecho. No existe evidencia a partir de los estudios clínicos de que abacavir sea hepatotóxico. Además, en el hombre no se ha observado autoinducción del metabolismo de abacavir o inducción del metabolismo de otros fármacos metabolizados en el hígado.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Se observó una leve degeneración del miocardio en el corazón de ratones y ratas tras la administración de abacavir durante dos años. Las exposiciones sistémicas resultaron equivalentes a 7 – 24 veces la exposición sistémica esperada en humanos. No se ha determinado la relevancia clínica de este hallazgo.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Toxicología en la reproducción</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En estudios de toxicidad reproductiva en animales se observó que lamivudina y abacavir atraviesan la placenta.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Lamivudina no resultó ser teratogénica en los estudios con animales, pero existieron indicios de un incremento en las muertes embrionarias tempranas en conejos con exposiciones sistémicas relativamente bajas, comparables a las alcanzadas en humanos. En las ratas no se observó un efecto similar, incluso con una exposición sistémica muy elevada.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Se demostró la existencia de toxicidad debida a abacavir para el embrión en desarrollo y para el feto en ratas pero no en conejos. Estos hallazgos incluyeron una disminución del peso corporal fetal, edema fetal, un aumento de las variaciones en el esqueleto/malformaciones, muertes intrauterinas prematuras y abortos. No se puede extraer ninguna conclusión con respecto al potencial teratógeno de abacavir debido a su toxicidad embriofetal.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>En un estudio de fertilidad realizado en ratas, se ha demostrado que abacavir y lamivudina carecen de efecto alguno sobre la fertilidad de machos o hembras.</span></p></div></text></section></section><section id="3e3c53cf-da7c-46eb-98b5-9455b6e9a7df"><title value="6. Datos farmacéuticos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029836" /><display value="6. DATOS FARMACÉUTICOS" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="75315a40-121f-4f23-9033-cb5af726e2c1"><title value="6.1. Lista de excipientes" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029837" /><display value="6.1 Lista de excipientes" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Núcleo del comprimido</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>estearato de magnesio</span></p><p ><span>celulosa microcristalina</span></p><p ><span>carboximetilalmidón sódico.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Recubrimiento del comprimido</span></span></p><p ><em><span> </span></em></p><p ><span>Opadry Naranja</span><span>YS-1-13065-A conteniendo:</span></p><p ><span>hipromelosa</span></p><p ><span>dióxido de titanio</span></p><p ><span>macrogol 400</span></p><p ><span>polisorbato 80</span></p><p ><span>amarillo anaranjado FCF (E110).</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="63457eb0-a275-4727-89c8-b4962bb45e65"><title value="6.2. Incompatibilidades" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029838" /><display value="6.2 Incompatibilidades" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No procede.</span></p></div></text></section><section id="44cf86be-ee91-44d7-b0aa-12b07e67867d"><title value="6.3. Periodo de validez" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029839" /><display value="6.3 Periodo de validez" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>3 años.</span></p></div></text></section><section id="c955b60a-b465-4984-bf82-a3411596a84f"><title value="6.4. Precauciones especiales de conservación" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029840" /><display value="6.4 Precauciones especiales de conservación" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No conservar a temperatura superior a</span><span>30ºC</span><span>.</span></p></div></text></section><section id="00174e9c-6f47-4cf6-9a3f-9755daf7366a"><title value="6.5. Naturaleza y contenido del envase" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029841" /><display value="6.5 Naturaleza y contenido del envase [y de los equipos especiales para su utilización, administración o implantación]" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>30 comprimidos en blíster opaco blanco (PVC/PVDC-Aluminio/Papel) resistente a manipulación por niños.</span></p><p ><span>Multienvases que contienen 90 (3 envases de 30) comprimidos en blíster opaco blanco (PVC/PVDC-Aluminio/Papel) resistente a manipulación por niños.</span></p><p ><span>Puede que solamente estén comercializados algunos tamaños de envases.</span></p></div></text></section><section id="6abf57c7-80d4-4ea6-aac0-1f0d20da6ca1"><title value="6.6. Precauciones especiales de eliminación y otras manipulaciones" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029842" /><display value="6.6 Precauciones especiales de eliminación [y otras manipulaciones]" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Ninguna especial</span><span>para su eliminación</span><span>.</span></p></div></text></section></section><section id="cd4faa7f-5a64-40d8-9cc1-eb04ec8f6489"><title value="7. Titular de la autorización de comercialización" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029844" /><display value="7. TITULAR DE LA AUTORIZACIÓN DE COMERCIALIZACIÓN" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p ><span>Van Asch van Wijckstraat 55H</span></p><p ><span>3811 LP Amersfoort</span></p><p ><span>Países Bajos</span></p></div></text></section><section id="fbb7e96b-0fba-44d3-9be4-b89676d8a648"><title value="8. Número(s) de autorización de comercialización" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029845" /><display value="8. NÚMERO(S) DE AUTORIZACIÓN DE COMERCIALIZACIÓN" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>EU/1/04/298/002</span></p><p ><span>EU/1/04/298/003</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="7bcde141-7c8e-4363-8348-a9e4938b5ffd"><title value="9. Fecha de la primera autorización/ renovación de la autorización" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029846" /><display value="9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACIÓN/RENOVACIÓN DE LA AUTORIZACIÓN" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Fecha de la primera autorización: 17 Diciembre 2004</span></p><p ><span>Fecha de la última renovación:</span><span>17 Noviembre 2014</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="09e9be58-f00b-4e33-843f-5a231559538e"><title value="10. Fecha de la revisión del texto" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029847" /><display value="10. FECHA DE LA REVISIÓN DEL TEXTO" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span> </span></p><p ><span> </span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La información detallada de este medicamento está disponible en la página web de la Agencia Europea de Medicamentos</span><a href="http://www.emea.europa.eu/."><span style="text-decoration: underline"><span>http://www.ema.europa.eu/.</span></span></a></p></div></text></section></section></Composition></resource></entry></Bundle></resource></entry><entry><fullUrl value="f9455f6e-adcc-4c72-846b-d2c3225139ff" /><resource><Bundle><id value="f9455f6e-adcc-4c72-846b-d2c3225139ff" /><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiDocument" /><value value="f9455f6e-adcc-4c72-846b-d2c3225139ff" /></identifier><type value="document" /><timestamp value="2025-06-04T14:15:42.1293829+02:00" /><entry><fullUrl value="f9455f6e-adcc-4c72-846b-d2c3225139ff" /><resource><Composition><meta><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiCompositionPackageLeaflet" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiComposition" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUQRD-NAP-template-new-ORG-100003943-Package-Leaflet-es" /></meta><language value="es" /><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">electronic Product Information (ePI) document</div></text><status value="final" /><type><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/100000155531" /><code value="100000155538" /><display value="Prospecto" /></coding></type><subject><reference value="subjectReference" /></subject><date value="2025-06-04" /><author><reference value="Company Name" /></author><title value="Prospecto" /><section><title value="Prospecto" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029894" /><display value="Prospecto" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p style="text-align:center"><strong><span>Prospecto: Información para el usuario</span></strong></p><p style="text-align:center"><span> </span></p><p style="text-align:center"><strong><span>Kivexa 600 mg/300 mg comprimidos recubiertos con película</span></strong></p><p style="text-align:center"><span>abacavir/lamivudina</span></p><p><strong><span>Lea todo el prospecto detenidamente antes de empezar a tomar este medicamento, porque contiene información importante para usted.</span></strong></p><ul><li><span>Conserve este prospecto, ya que puede tener que volver a leerlo.</span></li><li><span>Si tiene alguna duda, consulte a su médico o farmacéutico.</span></li><li><span>Este medicamento se le ha recetado</span><span>solamente a usted, y no</span><span>debe dárselo a otras personas, aunque tengan los mismos síntomas</span><span>que usted</span><span>, ya que puede perjudicarles.</span></li><li><span>Si experimenta efectos adversos, consulte a su médico o farmacéutico, incluso si se trata de efectos adversos que no aparecen en este prospecto.</span><span>Ver sección 4.</span></li></ul><p><span> </span></p><p><strong><span>IMPORTANTE — Reacciones de hipersensibilidad</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><strong><span>Kivexa contiene abacavir</span></strong><span>(que es también el principio activo de medicamentos como</span><strong><span>Trizivir,</span></strong><strong><span>Triumeq</span></strong><span>y</span><strong><span>Ziagen</span></strong><span>). Algunas personas que toman abacavir pueden desarrollar una</span><strong><span>reacción de hipersensibilidad</span></strong><span>(reacción alérgica grave), que puede poner en riesgo la vida si se continúa tomando medicamentos que contienen abacavir.</span></p><p><strong><span>Debe leer atentamente la información sobre “Reacciones de hipersensibilidad” en la sección 4 de este prospecto.</span></strong></p><p><span>El envase de Kivexa incluye una</span><strong><span>Tarjeta de Información</span></strong><span>para recordarle a usted y al personal médico la hipersensibilidad a abacavir.</span><strong><span>Debe sacar esta tarjeta y llevarla siempre con usted</span></strong><span>.</span></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><strong><span>Contenido del prospecto</span></strong></p><p><span>1.</span><span>             </span><span>Qué es Kivexa y para qué se utiliza</span></p><p><span>2.</span><span>             </span><span>Qué necesita saber</span><span>antes de empezar a tomar Kivexa</span></p><p><span>3.</span><span>             </span><span>Cómo tomar Kivexa</span></p><p><span>4.</span><span>             </span><span>Posibles efectos adversos</span></p><p><span>5.</span><span>             </span><span>Conservación de Kivexa</span></p><p><span>6.</span><span>             </span><span>Contenido del envase e i</span><span>nformación adicional</span></p></div></text><section id="777c2534-df37-4248-9a94-4e75ff204fe3"><title value="1. Qué es Kivexa y para qué se utiliza" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029895" /><display value="1. Qué es X y para qué se utiliza" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span>Kivexa se utiliza en el tratamiento de la infección producida por el VIH (virus de la inmunodeficiencia humana) en adultos, adolescentes y en niños que pesen al menos 25 kg.</span></strong></p><p><span>Kivexa contiene dos principios activos que se usan para el tratamiento de la infección producida por el VIH: abacavir y lamivudina. Ambos pertenecen a un grupo de medicamentos antirretrovirales denominados</span><em><span>inhibidores de la transcriptasa inversa análogos de nucleósidos</span></em><span>(INTIs).</span></p><p><span>Kivexa no cura completamente la infección por el VIH; reduce la cantidad de virus en el organismo y la mantiene en un nivel bajo. También aumenta el número de células CD4 en sangre. Las células CD4</span><span>son un tipo de glóbulos blancos que desempeñan una importante función ayudando a su organismo a luchar contra la infección.</span></p><p><span>No todo el mundo responde al tratamiento con Kivexa de la misma manera. Su médico controlará la eficacia de su tratamiento</span><span>.</span></p><p><span> </span></p></div></text></section><section id="25d86bd2-44d8-459b-bd85-ab0ebfab25ce"><title value="2. Qué necesita saber antes de empezar a tomar Kivexa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029896" /><display value="2. Qué necesita saber antes de empezar a [tomar][usar] X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="437a0676-40e5-4399-89e5-8a208b196917"><title value="No tome Kivexa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029897" /><display value="No [tome][use] X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><ul><li><span>si es</span><strong><span>alérgico</span></strong><em><span>(hipersensible)</span></em><span>a abacavir (o a cualquier otro medicamento que contenga abacavir — ej.</span><strong><span>Trizivir,</span></strong><strong><span>Triumeq</span></strong><span>o</span><strong><span>Ziagen</span></strong><span>), lamivudina o a alguno de los demás componentes de</span><span>este medicamento</span><span>(</span><span>incluidos</span><span>en la sección 6).</span></li></ul><p><strong><span>Lea atentamente toda la información sobre reacciones de hipersensibilidad en la sección 4 de este prospecto.</span></strong></p></div></text></section><section id="b3a3ccc8-6f55-4ada-86fd-29c9ba8bd8d5"><title value="Consulte a su médicosi piensa que le afecta alguna de estas circunstancias.No tome Kivexa." /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="XXXXXXXXXXXX" /><display value="Consulte a su médicosi piensa que le afecta alguna de estas circunstancias.No tome Kivexa." /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span>Tenga especial cuidado con Kivexa</span></strong></p><p><span>Algunas personas que toman Kivexa u</span><span>otros tratamientos combinados frente al</span><span>VIH tienen mayor riesgo de sufrir efectos adversos graves. Usted necesita saber que hay un mayor riesgo:</span></p><ul><li><span>si tiene una</span><strong><span>enfermedad hepática moderada o grave</span></strong></li><li><span>si alguna vez ha tenido una</span><strong><span>enfermedad hepática</span></strong><span>, incluyendo hepatitis B o C (si tiene hepatitis B no deje de tomar Kivexa sin el consejo de su médico, ya que podría empeorar)</span></li><li><span>si tiene un</span><strong><span>sobrepeso</span></strong><span>importante (especialmente si es mujer)</span></li><li><span>si tiene algún</span><strong><span>problema de riñón</span></strong><span>.</span></li></ul><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Consulte a su médico antes de empezar a tomar Kivexa si</span></strong><strong><span>padece alguna de estas circunstancias</span></strong><strong><span>.</span></strong><span>Puede necesitar pruebas adicionales, incluyendo análisis de sangre, mientras toma este medicamento</span><span>.</span><strong><span>Para más información vea la sección 4</span></strong><span>.</span></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Reacciones de hipersensibilidad a abacavir</span></span></p><p><span>Incluso los pacientes que no presentan el gen HLA-B*5701 pueden desarrollar una</span><strong><span>reacción de hipersensibilidad</span></strong><span>(una reacción alérgica grave).</span></p><p><span> </span></p><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Lea atentamente toda la información sobre reacciones de hipersensibilidad en la sección 4 de este prospecto.</span></strong></p><p><strong><span>Riesgo de eventos cardiovasculares</span></strong></p><p><span>No se puede excluir que abacavir aumente el riesgo de sufrir eventos cardiovasculares.</span></p><p><span>             </span><strong><span>Informe a su médico</span></strong><span>si tiene problemas cardiovasculares, fuma o sufre de enfermedades que puedan aumentar su riesgo de enfermedades cardiovasculares como la tensión sanguínea alta o la diabetes. No deje de tomar Kivexa a menos que su médico se lo aconseje.</span></p><p><strong><span>Esté atento a los síntomas importantes</span></strong></p><p><span>Algunas personas que toman medicamentos para la infección por el VIH desarrollan otros trastornos, que pueden ser graves. Usted necesita conocer a qué signos y síntomas importantes debe prestar atención mientras está tomando Kivexa.</span></p><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Lea la información sobre “Otros posibles efectos adversos del tratamiento combinado frente al VIH” en la sección 4 de este prospecto.</span></strong></p></div></text></section><section id="7321c142-80c8-48f5-84e3-a3eaf487e893"><title value="Otros medicamentos y Kivexa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029900" /><display value="Otros medicamentos y X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span>Informe a su médico o farmacéutico si está tomando o ha tomado recientemente cualquier otro medicamento</span></strong><strong><span>,</span></strong><span>incluso los medicamentos a base de plantas y los adquiridos sin receta.</span></p><p><span>Recuerde informar a su médico o farmacéutico si empieza a tomar un nuevo medicamento mientras está tomando Kivexa.</span></p><p><strong><span>Los siguientes medicamentos no se deben usar junto con Kivexa:</span></strong></p><ul><li><span>emtricitabina, para tratar la</span><strong><span>infección por el VIH</span></strong></li><li><span>otros medicamentos que contengan lamivudina, utilizados para tratar la</span><strong><span>infección por el VIH</span></strong><span>o</span><strong><span>la hepatitis B</span></strong></li><li><span>altas dosis de</span><strong><span>cotrimoxazol</span></strong><span>(asociación de trimetoprima y sulfametoxazol), un antibiótico</span></li><li><strong><span>cladribina</span></strong><span>, utilizada para tratar la</span><strong><span>leucemia de células pilosas</span></strong><span>.</span></li></ul><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Informe a su médico</span></strong><span>si está siendo tratado con alguno de estos medicamentos.</span></p><p><strong><span>Algunos medicamentos interaccionan con Kivexa</span></strong></p><p><span>Éstos incluyen:</span></p><ul><li><strong><span>fenitoína</span></strong><span>, para tratar la</span><strong><span>epilepsia</span></strong><span>.</span></li></ul><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Informe a su médico</span></strong><span>si está tomando fenitoína. Su médico puede necesitar hacerle un seguimiento mientras esté tomando Kivexa.</span></p><ul><li><strong><span>metadona</span></strong><span>, usada como</span><strong><span>sustituto de la heroína.</span></strong><span>Abacavir aumenta la velocidad a la cual la metadona se elimina del organismo. Si está tomando metadona, deberá ser controlado por si sufre algún síntoma de abstinencia. Puede necesitar que su dosis de metadona sea modificada.</span></li></ul><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Informe</span></strong><strong><span>a su médico</span></strong><span>si está tomando metadona.</span></p><ul><li><span>medicamentos (generalmente líquidos) que contengan</span><strong><span>sorbitol y otros polialcoholes</span></strong><span>(como xilitol, manitol, lactitol o maltitol), si se toman con regularidad.</span></li></ul><p><strong><span>Informe a su médico o farmacéutico</span></strong><span>si está siendo tratado con alguno de éstos.</span></p><ul><li><strong><span>Riociguat</span></strong><span>, para tratar la</span><strong><span>presión arterial elevada en los vasos sanguíneos</span></strong><span>(arterias pulmonares) que transportan sangre desde el corazón a los pulmones</span><span>. Es posible que su médico deba reducir su dosis de riociguat, ya que abacavir puede aumentar los niveles sanguíneos de riociguat.</span></li></ul><p><span> </span></p></div></text></section><section id="1fe52ef5-6e8c-4505-9a9c-718b45cb161c"><title value="Embarazo" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029902" /><display value="Embarazo [y][,] lactancia [y fertilidad]" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text></section><section id="e258b9cf-78ef-4d13-bb15-d54fc1e327ea"><title value="No se recomienda el uso de Kivexa durante el embarazo. Kivexa y medicamentos similares pueden causar efectos adversos en los bebés durante el embarazo.Si ha estado tomandoKivexadurante su embarazo, su médico puede solicitar que se haga análisis de sangre periódicos y otras pruebas diagnósticas para controlar el desarrollo de su niño. En niños cuyas madres tomaron INTIs durante el embarazo, el beneficio de la protección frente al VIH fue mayor que el riesgo de que se produjeran efectos adversos." /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="XXXXXXXXXXXX" /><display value="No se recomienda el uso de Kivexa durante el embarazo. Kivexa y medicamentos similares pueden causar efectos adversos en los bebés durante el embarazo.Si ha estado tomandoKivexadurante su embarazo, su médico puede solicitar que se haga análisis de sangre periódicos y otras pruebas diagnósticas para controlar el desarrollo de su niño. En niños cuyas madres tomaron INTIs durante el embarazo, el beneficio de la protección frente al VIH fue mayor que el riesgo de que se produjeran efectos adversos." /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span>Lactancia</span></strong></p><p><a name="_Hlk110958219"><strong><span>No se recomienda</span></strong><span>que las mujeres que conviven con el VIH den el pecho porque la infección por VIH puede transmitirse al bebé a través de la leche materna</span></a><span>. Una pequeña cantidad de los componentes de Kivexa también puede pasar a la leche materna.</span></p><p><span>Si está dando el pecho o piensa en dar el pecho,</span><strong><span>debe consultar con su médico lo antes posible</span></strong><span>.</span></p></div></text></section><section id="7587643a-77ea-4c82-8dbe-f7402b4be592"><title value="Conducción y uso de máquinas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029903" /><display value="Conducción y uso de máquinas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Kivexa puede provocar efectos adversos que pueden afectar a su capacidad para conducir o utilizar máquinas.</span></p><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Consulte con su médico</span></strong><span>acerca de su capacidad para conducir o manejar máquinas mientras está tomando Kivexa</span></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><strong><span>Información importante sobre algunos de los componentes de Kivexa</span></strong></p><p><span>Kivexa contiene un colorante llamado amarillo anaranjado (E110), que puede causar reacciones alérgicas en algunas personas.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Este medicamento contiene menos de 1 mmol de sodio (23 mg) por unidad de dosis; esto es, esencialmente “exento de sodio”.</span></p></div></text></section></section><section id="075df23c-32a5-402c-b315-024c07e4eb01"><title value="3. Cómo tomar Kivexa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029905" /><display value="3. Cómo [tomar][usar] X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span>Siga exactamente las instrucciones de administración de este medicamento indicadas por su médico</span></strong><span>. En caso de duda, consulte de nuevo</span><span>a su médico o farmacéutico.</span></p><p><strong><span>La dosis recomendada de Kivexa para adultos, adolescentes y niños que pesen al menos 25 kg o más, es de un comprimido una vez al día.</span></strong></p><p><span>Trague los comprimidos enteros, con un poco de agua. Kivexa puede tomarse con o sin alimentos.</span></p><p><strong><span>Mantenga un contacto regular con su médico</span></strong></p><p><span>Kivexa ayuda a controlar su estado. Necesitará tomarlo todos los días para evitar que su enfermedad empeore. Puede continuar desarrollando otras infecciones y enfermedades asociadas con la infección por el VIH.</span></p><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Permanezca en contacto con su médico y no deje de tomar Kivexa</span></strong><span>sin hablar primero con su médico.</span></p><p><strong><span>Si toma más Kivexa del que</span></strong><strong><span>debe</span></strong></p><p><span>Si accidentalmente toma más Kivexa del que debe, comuníqueselo a su médico o farmacéutico, o póngase en contacto con el servicio de urgencias del hospital más cercano para más información.</span></p><p><strong><span>Si olvida tomar Kivexa</span></strong></p><p><span>Si olvida tomar una dosis, tómela tan pronto como se acuerde y luego continúe con su tratamiento habitual.</span></p><p><span>No tome una dosis doble para compensar las dosis olvidadas.</span></p><p><span>Es importante tomar Kivexa de forma regular, dado que la ingesta irregular de Kivexa puede incrementar el riesgo de sufrir una reacción de hipersensibilidad.</span></p><p><strong><span>Si ha interrumpido el tratamiento con Kivexa</span></strong></p><p><span>Si por alguna razón, ha dejado de tomar Kivexa — especialmente porque piensa que tiene efectos adversos o por otra enfermedad:</span></p><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Consulte a su médico antes de volver a iniciar el tratamiento</span></strong><span>. Su médico comprobará si sus síntomas estaban relacionados con una reacción de hipersensibilidad. Si su médico considera que pudo haber relación,</span><strong><span>le indicará que</span></strong><strong><span>nunca debe volver a tomar Kivexa o cualquier otro medicamento que contenga abacavir (ej. Trizivir</span></strong><strong><span>, Triumeq</span></strong><strong><span>o Ziagen).</span></strong><span>Es importante que siga esta advertencia.</span></p><p><span>Si su médico le aconseja reiniciar el tratamiento con Kivexa, puede pedirle que tome las primeras dosis en un lugar donde tenga fácil acceso a asistencia médica por si fuese necesario.</span></p><p><span> </span></p></div></text></section><section id="bc8fb91a-f581-44c6-a14a-74b4b2b8e6e1"><title value="4. Posibles efectos adversos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029910" /><display value="4. Posibles efectos adversos" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Durante el tratamiento frente al VIH puede haber un aumento en el peso y en los niveles de glucosa y lípidos en la sangre. Esto puede estar en parte relacionado con la recuperación de la salud y con el estilo de vida y en el caso de los lípidos en la sangre, algunas veces a los medicamentos frente al VIH por sí mismos. Su médico le controlará estos cambios.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Al igual que todos los medicamentos,</span><span>este medicamento</span><span>puede producir efectos adversos, aunque no todas las personas los sufran.</span></p><p><span>Cuando esté en tratamiento frente al VIH, puede ser difícil diferenciar si un síntoma es un efecto adverso de Kivexa o de otros medicamentos que esté tomando, o es debido a un efecto propio de la enfermedad producida por el VIH.</span><strong><span>Por ello, es muy importante que informe a su médico sobre cualquier cambio en su salud.</span></strong></p><p><span>Incluso los pacientes que no presentan el gen HLA-B*5701 pueden desarrollar una</span><strong><span>reacción de hipersensibilidad</span></strong><span>(una reacción alérgica grave), descrita en este prospecto en el recuadro llamado “Reacciones de hipersensibilidad”.</span></p><p><strong><span>Es muy importante que lea y comprenda la información sobre esta grave reacción.</span></strong></p><p><strong><span>Además de los efectos adversos listados a continuación para Kivexa</span></strong><span>, se pueden desarrollar otros trastornos durante el tratamiento combinado frente al VIH.</span></p><p><strong><span>             </span></strong><span>Es importante que lea la información bajo el epígrafe “Otros posibles efectos adversos del tratamiento combinado frente al VIH”.</span></p><p><span> </span></p><div><p><strong><span>Reacciones de hipersensibilidad</span></strong></p><p><strong><span>Kivexa</span></strong><span>contiene</span><strong><span>abacavir</span></strong><span>(principio activo que también está presente en</span><strong><span>Trizivir, Triumeq</span></strong><span>y</span><strong><span>Ziagen</span></strong><span>).</span></p><p><span>Abacavir puede producir una reacción alérgica grave conocida como reacción de hipersensibilidad. Estas reacciones de hipersensibilidad se han observado con más frecuencia en personas que tomaban medicamentos que contenían abacavir.</span></p><p><strong><span>¿Quién sufre estas reacciones?</span></strong></p><p><span>Cualquier persona que esté tomando Kivexa podría desarrollar una reacción de hipersensibilidad a abacavir, que podría poner en riesgo su vida si continúa tomando Kivexa.</span></p><p><span>Usted tiene más probabilidad de desarrollar esta reacción si tiene un gen llamado</span><strong><span>HLA-B*5701</span></strong><span>(pero puede sufrir dicha reacción incluso si no tiene este gen). Antes de iniciar el tratamiento con Kivexa, le deberían haber realizado la prueba de detección de este gen.</span><strong><span>Si sabe que tiene este gen, dígaselo a su médico antes de tomar Kivexa</span></strong><span>.</span></p><p><span>Alrededor de 3 a 4 de cada 100 pacientes tratados con abacavir en un ensayo clínico que no presentaban el gen HLA-B*5701 desarrollaron una reacción de hipersensibilidad.</span></p><p><strong><span>¿Cuáles son los síntomas?</span></strong></p><p><span>Los síntomas más frecuentes son:</span></p><p><strong><span>•     fiebre</span></strong><span>(temperatura elevada) y</span><strong><span>erupción cutánea</span></strong><span>.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Otros signos frecuentemente observados son:</span></p><p><span>•     náuseas (malestar), vómitos, diarrea, dolor abdominal (estómago) y cansancio excesivo.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Otros síntomas pueden incluir:</span></p><ul><li><span>            </span><span>dolor de las articulaciones o músculos, hinchazón del cuello, dificultad respiratoria, dolor de garganta, tos, dolor de cabeza ocasional, inflamación en el ojo (</span><em><span>conjuntivitis</span></em><span>), úlceras bucales, tensión sanguínea baja y hormigueo o entumecimiento de las manos o pies.</span></li></ul><p><strong><span>¿Cuándo ocurren estas reacciones?</span></strong></p><p><span>Las reacciones de hipersensibilidad pueden aparecer en cualquier momento durante el tratamiento con Kivexa, pero es más probable que lo hagan en las primeras 6 semanas de tratamiento.</span></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Contacte con su médico inmediatamente:</span></strong></p><p><strong><span>1</span></strong><strong><span>             </span></strong><strong><span>si tiene una erupción cutánea O</span></strong></p><p><strong><span>2</span></strong><strong><span>             </span></strong><strong><span>si tiene síntomas incluidos en al menos 2 de los siguientes grupos:</span></strong></p><p><span>             </span><span>- fiebre</span></p><p><span>             </span><span>- dificultad respiratoria, dolor de garganta o tos</span></p><p><span>             </span><span>-</span><span>náuseas o vómitos, diarrea o dolor abdominal</span></p></div><div><p><span>             </span><span>-</span><span>cansancio excesivo o dolores o malestar general.</span></p><p><strong><span>Su médico puede aconsejarle dejar de tomar Kivexa</span></strong><span>.</span></p><p><strong><span>Mientras esté tomando Kivexa lleve siempre consigo la Tarjeta de Información para el paciente.</span></strong></p><p><strong><span>Si ha dejado de tomar Kivexa</span></strong></p></div><p><span>Si ha dejado de tomar Kivexa debido a una reacción de hipersensibilidad,</span><strong><span>JAMÁS VUELVA a tomar Kivexa o cualquier otro medicamento que contenga abacavir (ej. Trizivir, Triumeq o Ziagen).</span></strong><span>Si lo hace, en cuestión de horas, puede experimentar una bajada de tensión arterial que puede representar un riesgo para su vida u ocasionarle la muerte.</span></p><div><p><span>Si por alguna razón, ha interrumpido el tratamiento con Kivexa — especialmente porque piensa que tiene efectos adversos o por otra enfermedad:</span></p><p><strong><span>     </span></strong><strong><span>Consulte a su médico antes de volver a iniciar el tratamiento</span></strong><span>. Su médico comprobará si sus síntomas estaban relacionados con una reacción de hipersensibilidad. Si su médico considera que pudo haber relación,</span><strong><span>le indicará</span></strong><strong><span>que</span></strong><strong><span>nunca debe volver a tomar Kivexa o cualquier otro medicamento que contenga abacavir (ej. Trizivir, Triumeq o Ziagen).</span></strong><span>Es importante que siga esta advertencia.</span></p></div><p><span>Ocasionalmente, las reacciones de hipersensibilidad se han desarrollado en personas que vuelven a tomar abacavir, tras haber tenido un sólo síntoma de los incluidos en la Tarjeta de Información antes de que dejaran de tomarlo.</span></p><div><p><span>Muy raramente, las reacciones se han desarrollado en personas que reinician el tratamiento con abacavir, pero que no tuvieron ningún síntoma de hipersensibilidad antes de dejar de tomarlo.</span></p><p><span>Si su médico le aconseja reiniciar el tratamiento con Kivexa, puede pedirle que tome las primeras dosis en un lugar donde tenga fácil acceso a asistencia médica por si fuese necesario.</span></p><p><strong><span>Si es hipersensible a Kivexa, debe devolver todos sus comprimidos de Kivexa sin usar, para que sean eliminados de forma segura.</span></strong><span>Consulte con su médico o farmacéutico.</span></p><p><span>El envase de Kivexa incluye una</span><strong><span>Tarjeta de Información</span></strong><span>para recordarle a usted y al personal sanitario acerca de las reacciones de hipersensibilidad.</span><strong><span>Separe la tarjeta del envase y llévela siempre con usted.</span></strong></p></div><p><strong><span>Efectos adversos frecuentes</span></strong></p><p><span>Pueden afectar</span><strong><span>hasta 1 de cada 10</span></strong><span>personas:</span></p><ul><li><span>reacción de hipersensibilidad</span></li><li><span>dolor de cabeza</span></li><li><span>vómitos</span></li><li><span>malestar</span><em><span>(náuseas)</span></em></li><li><span>diarrea</span></li><li><span>dolor de estómago</span></li><li><span>pérdida de apetito</span></li><li><span>cansancio, falta de energía</span></li><li><span>fiebre (temperatura elevada)</span></li><li><span>sensación de malestar general</span></li><li><span>dificultad para conciliar el sueño (</span><em><span>insomnio</span></em><span>)</span></li><li><span>dolores musculares y molestias</span></li><li><span>dolor de las articulaciones</span></li><li><span>tos</span></li><li><span>nariz irritada o con exceso de secreción nasal</span></li><li><span>erupción cutánea</span></li><li><span>pérdida de cabello.</span></li></ul><p><strong><span>Efectos adversos poco frecuentes</span></strong></p><p><span>Pueden afectar</span><strong><span>hasta 1 de cada 100</span></strong><span>personas y pueden reflejarse en los análisis de sangre:</span></p><ul><li><span>recuento bajo de glóbulos rojos</span><em><span>(anemia)</span></em><span>o recuento bajo de glóbulos blancos</span><em><span>(neutropenia)</span></em></li><li><span>aumento del nivel de enzimas producidas por el hígado</span></li><li><span>una disminución en el número de células implicadas en la coagulación sanguínea (</span><em><span>trombocitopenia</span></em><span>).</span></li></ul><p><strong><span>Efectos adversos raros</span></strong></p><p><span>Pueden afectar</span><strong><span>hasta 1 de cada 1.000</span></strong><span>personas:</span></p><ul><li><span>alteraciones hepáticas, como ictericia, aumento del tamaño del hígado o hígado graso, inflamación (</span><em><span>hepatitis</span></em><span>)</span></li><li><span>inflamación del páncreas</span><em><span>(pancreatitis)</span></em></li><li><span>rotura del tejido muscular.</span></li></ul><p><span>Los efectos adversos raros que pueden aparecer en los análisis de sangre son:</span></p><ul><li><span>aumento de una enzima llamada</span><em><span>amilasa.</span></em></li></ul><p><strong><span>Efectos adversos muy raros</span></strong></p><p><span>Pueden afectar</span><strong><span>hasta 1 de cada 10.000</span></strong><span>personas:</span></p><ul><li><span>entumecimiento, sensación de hormigueo en la piel (pinchazos)</span></li><li><span>sensación de debilidad en las extremidades</span></li><li><span>erupción de la piel, que puede formar ampollas que parecen pequeñas dianas (punto central oscuro rodeado por un área más pálida, con un anillo oscuro alrededor del borde) (</span><em><span>eritema multiforme</span></em><span>)</span></li><li><span>erupción diseminada con ampollas y descamación de la piel, especialmente alrededor de la boca, nariz, ojos y los genitales (</span><em><span>síndrome de Stevens–Johnson</span></em><span>), y una forma más grave que causa descamación de la piel en más del 30% de la superficie corporal (</span><em><span>necrólisis epidérmica tóxica</span></em><span>)</span></li><li><span>acidosis láctica (exceso de ácido láctico en la sangre)</span><span>.</span></li></ul><p><strong><span>Si nota cualquiera de estos síntomas contacte con un médico urgentemente</span></strong><span>.</span></p><p><span>Un efecto adverso muy raro que puede aparecer en los análisis de sangre es:</span></p><ul><li><span>fallo de la médula ósea en producir nuevos glóbulos rojos (</span><em><span>aplasia pura de glóbulos rojos</span></em><span>).</span></li></ul><p><strong><span>Si sufre efectos adversos</span></strong></p><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Informe a su médico o farmacéutico</span></strong><span>si considera que alguno de los efectos adversos que sufre es grave o si aprecia cualquier efecto adverso no mencionado en este prospecto.</span></p><p><strong><span>Otros posibles efectos adversos del tratamiento combinado frente al VIH</span></strong></p><p><span>Los tratamientos combinados, como Kivexa, pueden causar que otros trastornos se desarrollen durante el tratamiento frente al VIH.</span></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><strong><span>Síntomas de infección e inflamación</span></strong></p><h2><strong><span>Exacerbación de infecciones antiguas</span></strong></h2><p><span>Las personas con infección avanzada por el VIH (SIDA)</span><span>tienen un sistema inmunitario debilitado y es más probable que desarrollen</span><span>infecciones graves (</span><em><span>infecciones oportunistas</span></em><span>). Tales infecciones pueden haber estado "latentes" y no haber sido detectadas por el sistema inmunitario debilitado antes de que se comenzara el tratamiento. Después de comenzar el tratamiento, el sistema inmunológico se vuelve más fuerte, de forma que empieza a luchar contra estas infecciones, que pueden causar síntomas de infección o inflamación. Los síntomas generalmente incluyen</span><strong><span>fiebre</span></strong><span>, además de algunos de los siguientes:</span></p><ul><li><span>dolor de cabeza</span></li><li><span>dolor de estómago</span></li><li><span>dificultad para respirar.</span></li></ul><p><span> </span></p><p><span>En casos raros, como el sistema inmunológico se vuelve más fuerte, también puede atacar tejidos sanos (</span><em><span>trastornos autoinmunitarios</span></em><span>). Los síntomas de los trastornos autoinmunitarios pueden aparecer muchos meses después de comenzar a tomar medicamentos para tratar la infección por el VIH. Los síntomas pueden incluir:</span></p><ul><li><span>palpitaciones (latidos cardíacos rápidos o irregulares) o temblor</span></li><li><span>hiperactividad (excesiva inquietud y movimiento)</span></li><li><span>debilidad que empieza en las manos y pies y que asciende hacia el tronco del cuerpo.</span></li></ul><p><span> </span></p><p><strong><span>Si observa cualquier síntoma de infección</span></strong><span>e inflamación o si usted nota cualquiera de los síntomas anteriores:</span></p><p><span> </span></p><ul><li><strong><span>Informe a su médico inmediatamente</span></strong><span>. No tome ningún otro medicamento para la infección sin que su médico se lo aconseje.</span></li></ul><p><strong><span>Puede tener problemas con sus huesos</span></strong></p><p><span>Algunos pacientes que reciben un tratamiento combinado frente al VIH desarrollan una enfermedad de los huesos llamada</span><em><span>osteonecrosis</span></em><span>. Con esta enfermedad, parte del tejido óseo muere debido a una reducción del aporte de sangre al hueso. Las personas tienen más probabilidad de padecer esta enfermedad:</span></p><ul><li><span>si han estado tomando un tratamiento combinado durante un largo periodo de tiempo</span></li><li><span>si también toman unos medicamentos antiinflamatorios llamados corticosteroides</span></li><li><span>si beben alcohol</span></li><li><span>si su sistema</span><span>inmunitario</span><span>está muy debilitado</span></li><li><span>si tienen sobrepeso.</span></li></ul><p><strong><span>Los signos de la osteonecrosis incluyen:</span></strong></p><ul><li><span>rigidez en las articulaciones</span></li><li><span>dolor y molestias (especialmente en cadera, rodilla u hombro)</span></li><li><span>dificultad de movimiento.</span></li></ul><p><span>Si nota cualquiera de estos síntomas:</span></p><p><strong><span>             </span></strong><strong><span>Informe a su médico</span></strong><span>.</span></p></div></text><section id="a7b63df3-ac76-44f8-892c-ce770c85a124"><title value="Comunicación de efectos adversos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029912" /><display value="Comunicación de efectos adversos" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Si experimenta cualquier tipo de efecto adverso, consulte a su médico o farmacéutico, incluso</span><span>si se trata de</span><span>posibles</span><span>efectos adversos que no aparecen en este prospecto. También puede comunicarlos directamente a través del sistema nacional de notificación incluido en el</span><a href="http://www.ema.europa.eu/docs/en_GB/document_library/Template_or_form/2013/03/WC500139752.doc"><span>Apéndice</span><span> </span><span>V</span></a><span>. Mediante la comunicación de efectos adversos usted puede contribuir a proporcionar más información sobre la seguridad de este medicamento.</span></p></div></text></section></section><section id="5ed4e2a0-3d96-4482-800e-238c4f6967ab"><title value="5. Conservación de Kivexa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029913" /><display value="5. Conservación de X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Mantener este medicamento fuera de la vista y del alcance de los niños.</span></p><p><span>No utilice este medicamento después de la fecha de caducidad que aparece en el envase</span><span>.</span><span>La fecha de caducidad es el último día del mes que se indica.</span></p><p><span>No conservar a temperatura superior a</span><span>30ºC</span><span>.</span></p><p><span>Los medicamentos no se deben tirar por los desagües ni a la basura.</span><span>Pregunte a su farmacéutico cómo deshacerse de</span><span>los envases y de los medicamentos que ya no</span><span>necesita</span><span>.</span><span>De esta forma, ayudará a proteger el medio ambiente.</span></p><p><span> </span></p></div></text></section><section id="6a4a3071-3538-4088-add1-68496dc7c5cd"><title value="6. Contenido del envase e información adicional" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029914" /><display value="6. Contenido del envase e información adicional" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="dae11e74-c6ad-4c48-b3f5-8785d3d31d7b"><title value="Composición de Kivexa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029915" /><display value="Composición de X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Los principios activos de cada comprimido recubierto con película de Kivexa son 600 mg de abacavir (como sulfato) y 300 mg de lamivudina.</span></p><p><span>Los demás componentes son celulosa microcristalina, carboximetilalmidón sódico y estearato de magnesio en el núcleo del comprimido. El recubrimiento contiene Opadry Naranja</span><span>YS-1-13065-A</span><span>que a su vez contiene hipromelosa (E464), dióxido de titanio, macrogol 400, polisorbato 80 y amarillo anaranjado FCF(E110).</span></p><p><strong><span>Aspecto de Kivexa y contenido del envase</span></strong></p><p><span>Los comprimidos son de color naranja, recubiertos con película, con forma de cápsula, grabados en una cara con GS FC2. Se presentan en blísteres que contienen 30 comprimidos y multienvases en blísteres que contienen 90 (3x30) comprimidos.</span></p><p><strong><span>Titular de la autorización de comercialización</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Van Asch van Wijckstraat 55H</span></p><p><span>3811 LP Amersfoort</span></p><p><span>Países Bajos.</span></p><p><strong><span>Responsable de la fabricación</span></strong></p><p><span>Glaxo Wellcome S.A., Avenida de Extremadura, 3, 09400 Aranda de Duero (Burgos), España.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Pueden solicitar más inform</span><span>ación respecto a este medicamento dirigiéndose al representante local del titular de la autorización de comercialización:</span></p><p><strong><span> </span></strong></p><table cellspacing="0" cellpadding="0"><tr><td><p><strong><span>België/Belgique/Belgien</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare srl/bv</span></p><p><span>Tél/Tel:</span><span>+ 32 (0) 10 85 65 00</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><strong><span>Lietuva</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 370</span><span>80000334</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>????????</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Te</span><span>?.</span><span>: + 359 80018205</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><strong><span>Luxembourg/Luxemburg</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare srl/bv</span></p><p><span>Belgique/Belgien</span></p><p><span>Tél/Tel:</span><span>+ 32 (0) 10 85 65 00</span></p><p><strong><span> </span></strong></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Ceská republika</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline s.r.o.</span></p><p><span>Tel: + 420 222 001 111</span></p><p><span>cz.info@gsk.com</span></p><p><span> </span></p></td><td><p><strong><span>Magyarország</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel.:</span><span>+ 36 80088309</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Danmark</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline Pharma A/S</span></p><p><span>Tlf: + 45 36 35 91 00</span></p><p><span>dk-info@gsk.com</span></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td><p><strong><span>Malta</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 356 80065004</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Deutschland</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare GmbH</span></p><p><span>Tel.: + 49 (0)89 203 0038-10</span></p><p><a href="mailto:viiv.med.info@viivhealthcare.com"><span>viiv.med.info@viivhealthcare.com</span></a></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td><p><strong><span>Nederland</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 31 (0) 33 2081199</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Eesti</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 372</span><span>8002640</span></p></td><td><p><strong><span>Norge</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline AS</span></p><p><span>Tlf: + 47 22 70 20 00</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Ελλ?δα</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline</span><span>Μονοπρ?σωπη</span><span>A.E.B.E.</span></p><p><span>Τηλ</span><span>: + 30 210 68 82 100</span></p></td><td><p><strong><span>Ö</span></strong><strong><span>sterreich</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline Pharma GmbH</span></p><p><span>Tel</span><span>: + 43 (0)1 97075 0</span></p><p><a href="mailto:at.info@gsk.com"><span>at.info@gsk.com</span></a></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>España</span></strong></p><p><span>Laboratorios ViiV Healthcare, S.L.</span></p><p><span>Tel: + 34 900 923 501</span></p><p><a href="mailto:es-ci@viivhealthcare.com"><span>es-ci@viivhealthcare.com</span></a></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td><p><strong><span>Polska</span></strong></p><p><span>GSK Services Sp. z o.o.</span></p><p><span>Tel.: + 48 (0)22 576 9000</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>France</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare SAS</span></p><p><span>Tél.</span><span>: + 33 (0)1 39 17</span><span>6969</span></p><p><a href="mailto:Infomed@viivhealthcare.com"><span>Infomed@viivhealthcare.com</span></a></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Hrvatska</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 385</span><span>800787089</span></p><p><strong><span> </span></strong></p></td><td><p><strong><span>Portugal</span></strong></p><p><span>VIIVHIV HEALTHCARE, UNIPESSOAL, LDA</span></p><p><span>Tel: + 351 21 094 08 01</span></p><p><a href="mailto:viiv.fi.pt@viivhealthcare.com"><span>viiv.fi.pt@viivhealthcare.com</span></a></p><p><span> </span></p><p><strong><span>România</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: +</span><span>40800672524</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Ireland</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline (Ireland) Limited</span></p><p><span>Tel: + 353 (0)1 4955000</span></p></td><td><p><strong><span>Slovenija</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 386</span><span>0688869</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Ísland</span></strong></p><p><span>Vistor hf.</span></p><p><span>Sími: +354 535 7000</span></p></td><td><p><strong><span>Slovenská republika</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 421</span><span>800500589</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Italia</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare S.r.l</span></p><p><span>Tel: + 39 (0)45 7741600</span></p><p><span> </span></p><p><span> </span></p></td><td><p><strong><span>Suomi/Finland</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline Oy</span></p><p><span>Puh/Tel: + 358 (0)10 30 30 30</span></p><p><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Κ?προς</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Τηλ</span><span>: + 357</span><span>80070017</span></p></td><td><p><strong><span>Sverige</span></strong></p><p><span>GlaxoSmithKline AB</span></p><p><span>Tel: + 46 (0)8 638 93 00</span></p><p><a href="mailto:info.produkt@gsk.com"><span>info.produkt@gsk.com</span></a></p><p><strong><span> </span></strong></p></td></tr><tr><td><p><strong><span>Latvija</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 371 80205045</span></p></td><td><p><strong><span>United Kingdom</span></strong><strong><span>(Northern Ireland)</span></strong></p><p><span>ViiV Healthcare BV</span></p><p><span>Tel: + 44 (0)800 221441</span></p><p><a href="mailto:customercontactuk@gsk.com"><span>customercontactuk@gsk.com</span></a><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><strong><span> </span></strong></p></td><td><p><strong><span> </span></strong></p></td></tr></table><p><strong><span> </span></strong></p></div></text></section><section id="c567f7c2-63df-4447-bc7d-8a781801d798"><title value="Fecha de la última revisión de este prospecto:" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029919" /><display value="Fecha de la última revisión de este prospecto: [{MM/AAAA}][{mes AAAA}]." /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span> </span></strong></p><p><span>La información detallada de</span><span>este medicamento está disponible en la página web de la Agencia Europea de Medicamentos:</span><a href="http://www.ema.europa.eu."><span>http://www.ema.europa.eu.</span></a></p></div></text></section></section></section></Composition></resource></entry></Bundle></resource></entry></Bundle>