<Bundle xmlns="http://hl7.org/fhir"><id value="1e189bc1-24fe-48d4-92c4-e4358d8fc7a0" /><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiGuid" /><value value="1e189bc1-24fe-48d4-92c4-e4358d8fc7a0" /></identifier><type value="collection" /><timestamp value="2025-06-04T14:15:21.5474173+02:00" /><entry><fullUrl value="11071619-76b8-4e4e-afdb-08acfbae51d6" /><resource><List><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">electronic Product Information (ePI) master document list</div></text><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiId" /><value value="EPI/24/129" /></identifier><status value="current" /><mode value="working" /><title value="all sections Spanish document" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/documentType" /><code value="00001" /><display value="epiMasterList" /></coding></code><subject><reference value="subjectReference" /></subject><entry><item><reference value="referenceToDocument" /><display value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /></item></entry><entry><item><reference value="referenceToDocument" /><display value="Prospecto" /></item></entry></List></resource></entry><entry><fullUrl value="31d9267f-1760-4a80-93f6-dc4511986262" /><resource><Bundle><id value="31d9267f-1760-4a80-93f6-dc4511986262" /><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiDocument" /><value value="31d9267f-1760-4a80-93f6-dc4511986262" /></identifier><type value="document" /><timestamp value="2025-06-04T14:15:21.5464187+02:00" /><entry><fullUrl value="31d9267f-1760-4a80-93f6-dc4511986262" /><resource><Composition><meta><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiCompositionSmPC" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiComposition" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUQRD-NAP-template-new-ORG-100003943-SmPC-es" /></meta><language value="es" /><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">electronic Product Information (ePI) document</div></text><status value="final" /><type><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/100000155531" /><code value="100000155532" /><display value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /></coding></type><subject><reference value="subjectReference" /></subject><date value="2025-06-04" /><author><reference value="Company Name" /></author><title value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /><section><title value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029791" /><display value="Ficha técnica o resumen de las características del producto" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="16a5979c-e58f-47fa-a594-97122ac87880"><title value="1. Nombre del medicamento" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029792" /><display value="1. NOMBRE DEL MEDICAMENTO" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>STAMARIL, polvo y disolvente para suspensión inyectable en jeringa precargada.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Vacuna (viva) frente a la fiebre amarilla.</span></p></div></text></section><section id="1c631c62-4568-49cc-8a24-202cf3ae0aa8"><title value="2. Composición cualitativa y cuantitativa" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029793" /><display value="2. COMPOSICIÓN CUALITATIVA Y CUANTITATIVA" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Después de la reconstitución, 1 dosis (0,5 ml) contiene:</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Virus de fiebre amarilla</span><span>1</span><span>(vivos, atenuados) cepa 17D-204…..…. no menos de 1.000</span><span>UI.</span><span> </span></p><p ><span>1</span><span>propagados en embriones de pollo libres de patógenos específicos.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Excipiente(s) con efecto conocido:</span></span><br /><span>Este producto contiene aproximadamente 8 mg de sorbitol (E420) por dosis.</span><span> </span></p><p ><span>Para consultar la lista completa de excipientes, ver sección 6.1.</span></p></div></text></section><section id="7ad81268-ce9e-4db2-b3ca-307cb29ee9c9"><title value="3. Forma farmacéutica" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029797" /><display value="3. FORMA FARMACÉUTICA" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Polvo y disolvente para suspensión inyectable.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Antes de la reconstitución, el polvo es homogéneo, de color beige a beige-anaranjado y el disolvente es una solución transparente e incolora.</span></p></div></text></section><section id="60b193a3-404e-4b72-b71f-8d8b8cfc77f7"><title value="4. Datos clínicos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029798" /><display value="4. DATOS CLÍNICOS" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span> </span></p></div></text><section id="4261940d-edc8-44bb-b997-9ba22f981a53"><title value="4.1. Indicaciones terapéuticas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029799" /><display value="4.1 Indicaciones terapéuticas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Stamaril está indicado para la inmunización activa frente a la fiebre amarilla en personas:</span></p><ul ><li><span>que viajen, estén de paso o vivan en un área donde exista un riesgo actual o periódico de transmisión de la fiebre amarilla.</span></li><li><span>que viajen a cualquier país que requiera un Certificado Internacional de Vacunación para entrar (el cual puede o no depender del itinerario previo).</span></li><li><span>que manejan materiales potencialmente infecciosos (por ejemplo: personal de laboratorio).</span></li></ul><p ><span> </span></p><p ><span>Ver secciones 4.2, 4.3 y 4.4 para la edad mínima de vacunación de niños en circunstancias especiales y recomendaciones para la vacunación de otras poblaciones específicas de pacientes.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Para conocer los requisitos y recomendaciones de vacunación contra la fiebre amarilla actualizados, consulte el sitio web exclusivo de la OMS o consulte las fuentes de información proporcionadas por las autoridades sanitarias nacionales.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Para cumplir con la regulación de la vacuna y ser reconocida oficialmente, la vacunación frente a la fiebre amarilla se debe realizar en un centro de vacunación autorizado por la Organización Mundial de la Salud (OMS) por un profesional sanitario cualificado y capacitado y se debe registrar en un Certificado Internacional de Vacunación. El período de validez de este Certificado se establece de acuerdo con las recomendaciones del Reglamento Sanitario Internacional (RSI), y comienza 10 días después de la vacunación primaria e inmediatamente después de la revacunación (ver sección 4.2).</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="1c270f94-c126-43fc-800b-660fe673c33f"><title value="4.2. Posología y forma de administración" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029800" /><display value="4.2 Posología y forma de administración" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><em><span> </span></em></p></div></text><section id="74a42142-368b-449f-bccd-33567f3891d2"><title value="4.2.1. Posología" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029801" /><display value="Posología" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><ul ><li><a name="_Hlk60732792"><span style="text-decoration: underline"><span>Vacunación primaria</span></span></a></li></ul><p ><span>La vacuna debe administrarse al menos 10 días antes de entrar en una zona endémica ya que la inmunidad protectora puede no alcanzarse hasta que haya transcurrido este tiempo.</span></p><p ><em><span>Adultos:</span></em><span>una sola dosis de 0,5 ml de la vacuna reconstituida.</span></p><p ><span> </span></p><p ><em><span>Personas mayores</span></em></p><p ><span>La dosis es la misma que para adultos. Sin embargo, debido al riesgo potencialmente alto de enfermedad grave y potencialmente fatal asociada a la vacuna de fiebre amarilla a partir de los 60 años de edad, sólo se debe administrar la vacuna cuando se considere que existe un riesgo significativo e inevitable de infección por fiebre amarilla como viajar a un área donde existe un riesgo actual o periódico de transmisión de la fiebre amarilla (ver secciones 4.4 y 4.8).</span></p><p ><span> </span></p><p ><em><span>Población pediátrica</span></em></p><p ><em><span>-</span></em><span>Niños de 9 meses y mayores</span><em><span>:</span></em><span>una sola dosis de 0,5 ml de la vacuna reconstituida.</span></p><p ><em><span>-</span></em><span>Niños de 6 a 9 meses de edad</span><em><span>:</span></em><span>La vacunación frente a la fiebre amarilla no se recomienda en niños entre 6 y 9 meses de edad excepto en circunstancias concretas y de acuerdo con las recomendaciones oficiales disponibles (ver sección 4.4), en cuyo caso la dosis es la misma que para niños de 9 meses y mayores.</span></p><p ><em><span>-</span></em><span>Niños menores de 6 meses de edad</span><em><span>:</span></em><span>Stamaril está contraindicado en niños menores de 6 meses de edad (ver sección 4.3).</span></p><ul ><li><span style="text-decoration: underline"><span>Re-vacunación</span></span></li></ul><p ><span>Se espera que la duración de la protección tras la administración de una dosis única de 0,5 ml de Stamaril sea de al menos 10 años y puede durar toda la vida.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>De acuerdo con el asesoramiento de la OMS y las Normas Sanitarias Internacionales, la validez de un certificado de vacunación frente a la fiebre amarilla se extenderá durante toda la vida de la persona vacunada. Sin embargo, la re-vacunación con una dosis de 0,5 ml puede ser necesaria en individuos que tenían una respuesta inmune insuficiente después de la vacunación primaria si continúan teniendo riesgo de infección por el virus de la fiebre amarilla. La re-vacunación también puede ser requerida, en función de las recomendaciones oficiales de las autoridades sanitarias locales.</span></p></div></text></section><section id="583e0eaa-e95b-4f8c-af94-e32b904ef7c4"><title value="4.2.2. Forma de administración" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029803" /><display value="Forma de administración" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Es preferible que la vacuna se inyecte por vía subcutánea.</span></p><p ><span>La vía intramuscular puede usarse si está de acuerdo con recomendaciones oficiales aplicables.</span></p><p ><span>Para el uso intramuscular, los lugares de inyección recomendados son la región anterolateral del muslo en niños menores de 12 meses de edad, la cara anterolateral del muslo (o el músculo deltoides si la masa muscular es adecuada) en niños de 12 meses a 35 meses de edad</span><span>o el músculo deltoides en niños de 36 meses de edad en adelante y adultos.</span></p><p ><span>NO ADMINISTRAR POR VÍA INTRAVASCULAR.</span></p><p ><em><span>Precauciones a tener en cuenta antes de manipular o administrar el medicamento</span></em></p><p ><span>Para las instrucciones sobre la reconstitución del medicamento antes de la administración, ver sección 6.6.</span></p></div></text></section></section><section id="8698a21a-9d74-4036-994b-7c751dac0ff2"><title value="4.3. Contraindicaciones" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029805" /><display value="4.3 Contraindicaciones" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><ul ><li><span>Hipersensibilidad a la sustancia activa o a cualquiera de los excipientes incluidos en la sección 6.1 o a los huevos o proteínas de pollo.</span></li><li><span>Reacciones graves de hipersensibilidad (por ejemplo, anafilaxis) después de una dosis anterior de vacuna de fiebre amarilla.</span></li><li><span>    </span><span>Edad inferior a 6 meses (ver secciones 4.2 y 4.4).</span></li><li><span>Inmunodeficiencia, bien congénita o adquirida. Esto incluye a las personas que reciben tratamientos inmunosupresores como el tratamiento con corticosteroides sistémicos en dosis altas (por ejemplo, dosis diaria de 20 mg o 2 mg/kg de peso corporal de prednisona o equivalente durante 2 semanas o más o dosis diarias de 40 mg o más de prednisona durante más de una semana), cualquier otro medicamento, incluidos los biológicos con propiedades inmunosupresoras conocidas, radioterapia o fármacos citotóxicos o cualquier otra afección que pueda dar lugar a un estado inmunodeprimido.</span></li><li><span>Historia de disfunción del timo (incluyendo</span><em><span>miastenia gravis</span></em><span>, timoma).</span></li><li><span>Timectomía (por alguna razon).</span></li><li><span>Infección sintomática por VIH.</span></li><li><span>    </span><span>Infección asintomática por VIH cuando se acompaña de evidencia de función inmune disminuida (ver sección 4.4.).</span></li><li><span>Enfermedad febril moderada o grave o enfermedad aguda.</span></li></ul></div></text></section><section id="11431fa5-ce90-4e8b-b0de-e7b313419b22"><title value="4.4. Advertencias y precauciones especiales de empleo" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029806" /><display value="4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Trazabilidad</span></span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Con objeto de mejorar la trazabilidad de los medicamentos biológicos, el nombre y el número</span><span> </span><span>de lote del medicamento administrado deben estar claramente registrados.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Como sucede con cualquier vacuna inyectable, se debe siempre disponer de tratamiento y supervisión médica adecuada en el caso de que suceda una reacción anafiláctica u otra reacción grave de hipersensibilidad después de la administración de la vacuna.</span></p><p ><span>Después de cualquier vacunación, o incluso antes, se puede producir síncope (pérdida de conocimiento), como una respuesta psicógena a la inyección con aguja. Se deben establecer procedimientos para evitar lesiones causadas por las pérdidas de conocimiento.</span></p><p ><span>NO ADMINISTRAR POR VÍA INTRAVASCULAR.</span></p><p ><span>Debido a que la inyección intramuscular puede causar un hematoma en el lugar de la inyección, Stamaril no debe administrarse por vía intramuscular a personas con algún trastorno de la coagulación, como hemofilia o trombocitopenia, o a personas bajo terapia anticoagulante. Se debe utilizar la vía de administración subcutánea en su lugar.</span></p><p ><span>Stamaril sólo debe administrarse a personas que están/estarán en riesgo de infección por el virus de fiebre amarilla o que deben ser vacunados para cumplir con las normas de salud internacional. Antes de considerar la administración de la vacuna de fiebre amarilla, se debe tener cuidado en identificar a aquellos que pueden presentar un riesgo elevado de reacciones adversas después de la vacunación (ver sección 4.3 y a continuación).</span></p><p ><strong><em><span>Enfermedad Neurotrópica Asociada a Vacuna frente a la Fiebre Amarilla</span></em></strong><strong><em><span>(YEL-AND)</span></em></strong></p><p ><span>Muy raramente, se ha notificado YEL-AND después de la vacunación, con secuelas o resultado mortal en algunos casos (ver sección 4.8). Hasta la fecha, la mayoría de los casos de YEL-AND han sido notificados en primo-vacunados con un comienzo dentro de los 30 días después de la vacunación. El riesgo parece que es mayor en aquellas personas de edad superior a 60 años y en menores de 9 meses de edad (incluyendo bebés expuestos a la vacuna a través de la lactancia materna) aunque también se han notificado casos en otros grupos de edad.</span><span>La inmunodeficiencia congénita o adquirida también ha sido reconocida como una condición predisponente (ver sección 4.3). Sin embargo, también se han informado casos de YEL-AND en personas sin factores de riesgo identificados. Se debe indicar a los vacunados que busquen atención médica si después de la vacunación experimentan algún síntoma que sugiera YEL-AND, como fiebre alta con dolor de cabeza o confusión, cambio de personalidad o si experimentan cansancio extremo, rigidez en el cuello, convulsiones, pérdida de movimiento o sensación en parte. o en todo el cuerpo, y también se les debe recordar que informen a su profesional de la salud que recibieron la vacuna contra la fiebre amarilla (ver sección 4.8).</span></p><p ><strong><em><span>Enfermedad Viscerotrópica Asociada a Vacuna de Fiebre Amarilla (YEL-AVD)</span></em></strong></p><p ><span>Muy raramente, se ha notificado YEL-AVD después de la vacunación,</span><span>que se asemeja a una infección fulminante por el virus de tipo salvaje (ver sección 4.8). La tasa de mortalidad fue de alrededor del 60%. Hasta la fecha, la mayoría de los casos de YEL-AVD han sido notificados en primo-vacunados con un comienzo dentro de los 10 días siguientes a la vacunación. El riesgo parece que es mayor en aquellas personas de edad superior a 60 años aunque también se han notificado casos en otros grupos de edad. Se ha reconocido también como una condición predisponente la existencia de timectomía o historia médica de disfunción del timo (ver sección 4.3). Sin embargo, también se han informado casos de YEL-AVD en personas sin factores de riesgo identificados. Se debe indicar a los vacunados que busquen atención médica si después de la vacunación experimentan cualquier síntoma sugestivo de YEL-AVD, como pirexia, mialgia, fatiga, dolor de cabeza o hipotensión, ya que estos pueden progresar rápidamente a disfunción hepática con ictericia, citólisis muscular, trombocitopenia, e insuficiencia respiratoria e insuficiencia renal aguda, y también se les debe recordar que informen a su profesional de la salud que recibieron la vacuna contra la fiebre amarilla (ver Sección 4.8).</span></p><p ><strong><em><span>Personas inmunodeprimidas</span></em></strong></p><p ><span>Stamaril no debe administrarse a personas inmunodeprimidas (ver sección 4.3).</span></p><p ><span>Si la inmunodepresión es temporal, se debe retrasar la vacunación hasta que se haya recuperado la función inmune. En pacientes que han recibido corticoesteroides sistémicos durante 14 ó más días, se recomienda retrasar la vacunación hasta al menos un mes después de completado el ciclo.</span></p><ul ><li><span style="text-decoration: underline"><span>Infección por VIH</span></span></li></ul><p ><span>Stamaril no debe administrarse a personas con infección sintomática por VIH o con infección asintomática por VIH cuando existe evidencia de función inmune disminuida (ver sección 4.3). Sin embargo, en este momento no existen datos suficientes para determinar los parámetros inmunológicos que podrían diferenciar a las personas que pueden vacunarse de forma segura y que podrían desarrollar una respuesta inmune protectora de aquellos en quienes la vacunación podría ser tanto peligrosa como ineficaz. Por lo tanto, si una persona con infección asintomática por VIH no puede evitar viajar a un área endémica, se deben tener en cuenta las recomendaciones oficiales disponibles al considerar los riesgos potenciales y los beneficios de la vacunación.</span></p><ul ><li><span style="text-decoration: underline"><span>Niños nacidos de madres VIH positivas</span></span></li></ul><p ><span>Los niños de al menos 6 meses de edad (ver secciones 4.2 y 4.3 y a continuación) pueden ser vacunados si se confirma que no están infectados por VIH.</span></p><p ><span>Los niños de al menos 6 meses de edad infectados por VIH que potencialmente necesitan protección frente a la fiebre amarilla deben ser enviados a un equipo de pediatría especializado para obtener recomendación sobre si se deben o no vacunar.</span></p><p ><strong><em><span>Edad</span></em></strong></p><ul ><li><span style="text-decoration: underline"><span>Población pediátrica: niños menores de 9 meses de edad</span></span></li></ul><p ><span>Los niños de edad comprendida entre 6 y 9 meses sólo deben ser vacunados en circunstancias especiales (por ejemplo durante grandes epidemias) y en base a las recomendaciones oficiales vigentes. Stamaril está contraindicado en niños menores de 6 meses de edad (ver sección 4.3).</span></p><ul ><li><span style="text-decoration: underline"><span>Personas mayores: personas de 60 años y mayores</span></span></li></ul><p ><span>Las personas de 60 años y mayores pueden tener un riesgo incrementado de reacciones adversas graves y potencialmente letales (incluyendo reacciones sistémicas y neurológicas que duran más de 48 horas, YEL-AVD y YEL-AND) cuando se comparan con otros grupos de edad. Por lo tanto, la vacuna sólo debe administrarse a aquellas personas que están visitando áreas donde existe un riesgo continuo de transmisión de la fiebre amarilla</span><span>durante el viaje. Los países designados por la OMS donde la vacunación generalmente no se recomienda, o no se recomienda, se deben considerar como que no representan un riesgo significativo e inevitable (consulte la lista actualizada de la OMS de países con riesgo de transmisión de la fiebre amarilla) (ver texto anterior y sección 4.8).</span></p><p ><strong><em><span>Mujeres embarazadas y en período de lactancia</span></em></strong></p><p ><span>Stamaril no debe ser administrado a mujeres embarazadas y en período de lactancia a menos que sea claramente necesario y tras una evaluación de los riesgos y beneficios (ver sección 4.6).</span></p><p ><strong><em><span>Transmisión</span></em></strong><br /><span>Hay muy pocas notificaciones que sugieran que se puede producir la transmisión del virus de la vacuna frente a la fiebre amarilla desde las madres en período de lactancia, que recibieron la vacuna frente a la fiebre amarilla después del parto, a los bebés. Como consecuencia de esta transmisión los niños pueden desarrollar YEL-AND de la que se recuperan (ver sección 4.6).</span></p><p ><span>Como con cualquier vacuna, la vacunación con STAMARIL puede no proteger al 100% de los individuos vacunados.</span></p><p ><em><span>Látex</span></em></p><p ><span>Puede producir reacciones alérgicas graves en personas sensibles al látex porque contiene un derivado de látex de caucho natural (goma de látex) en el tapón en el extremo de la jeringa precargada (ver sección 6.5).</span></p><p ><em><span>Excipientes con efecto conocido</span></em><br /><span>STAMARIL contiene menos de 1 mmol de sodio (23 mg) por dosis, esto es, esencialmente “exento de sodio”.</span><br /><span>STAMARIL contiene menos de 1 mmol de potasio (39 mg) por dosis, esto es, esencialmente “exento de potasio”.</span></p><p ><span>STAMARIL contiene aproximadamente 8 mg de sorbitol (E420) por dosis.</span></p></div></text></section><section id="65f3a014-e1be-46b5-9fbc-ffbba01b7dae"><title value="4.5. Interacción con otros medicamentos y otras formas de interacción" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029809" /><display value="4.5 Interacción con otros medicamentos y otras formas de interacción" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Stamaril no debe mezclarse con ninguna otra vacuna o medicamento en la misma jeringa.</span></p><p ><span>Si existe la necesidad de administrar otra(s) vacuna(s) inyectable(s) al mismo tiempo que Stamaril, se debe inyectar cada una en un lugar de inyección distinto (y preferiblemente en una extremidad distinta).</span></p><p ><span>Esta vacuna puede administrarse al mismo tiempo que la vacuna del sarampión si no hay discrepancia con las recomendaciones oficiales.</span></p><p ><span>Puede administrarse al mismo tiempo que la vacuna que contiene el polisacárido capsular de la fiebre tifoidea Vi y/o el virus de la hepatitis A inactivado.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>No debe administrarse a personas que están recibiendo terapias inmunosupresoras como corticosteroides sistémicos en dosis altas (por ejemplo, dosis diaria de 20 mg o 2 mg / kg de peso corporal de prednisona o equivalente durante 2 semanas o más o dosis diaria de 40 mg o más de prednisona durante más de una semana), cualquier otro medicamento, incluidos los biológicos con propiedades inmunosupresoras conocidas, radioterapia, fármacos citotóxicos o cualquier otra afección que pueda dar lugar a un estado de inmunodepresión (ver sección 4.3). Si hay dudas sobre el nivel de inmunosupresión, se debe suspender la vacunación y buscar el consejo de un especialista.</span></p><p ><span>Puede inducir falsos resultados positivos en pruebas de laboratorio y/o de diagnóstico para otras enfermedades relacionadas con flavivirus, como el dengue o la encefalitis japonesa.</span></p></div></text></section><section id="06c57ad9-b151-44b7-a7d2-a5afdab80097"><title value="4.6. Fertilidad, embarazo y lactancia" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029811" /><display value="4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span> </span></p></div></text><section id="a9957760-01b5-47fd-a2a1-d7ef9080edcc"><title value="4.6.1. Embarazo" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029812" /><display value="Embarazo" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se han realizado estudios de desarrollo y de reproducción animal con Stamaril y se desconoce el riesgo potencial para los humanos. Los datos sobre un número limitado de exposiciones durante el embarazo no muestran reacciones adversas de STAMARIL sobre el embarazo y la salud del feto o del niño recién nacido. No obstante, dado que STAMARIL es una vacuna viva atenuada, no se debe administrar durante el embarazo a menos que sea claramente necesario y sólo después de una cuidadosa consideración de los potenciales riesgos y beneficios. Debe evitarse el embarazo durante un mes después de la vacunación.</span></p></div></text></section><section id="3ae6f42b-9e92-4ee3-aa89-dba25a34e100"><title value="4.6.2. Lactancia" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029813" /><display value="Lactancia" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Debido a que existe un posible riesgo de transmisión de la cepa del virus de la vacuna desde las madres en período de lactancia a los bebés,</span><span>Stamaril no debe administrarse a madres en periodo de lactancia a menos que sea claramente necesario, como durante un brote, y solo si los beneficios potenciales para la madre superan los riesgos potenciales, incluidos los del niño amamantado</span><span>(ver sección 4.4). En caso de que sea necesaria la vacunación, se recomienda interrumpir la lactancia durante al menos 2 semanas después de la vacunación.</span></p></div></text></section><section id="36e7e77b-2f09-4c4b-b093-02eacf32de4a"><title value="4.6.3. Fertilidad" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029814" /><display value="Fertilidad" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se han realizado estudios de fertilidad animal con Stamaril y no hay datos disponibles de fertilidad en humanos.</span></p></div></text></section></section><section id="caefb126-d267-40ea-972e-2bd610307423"><title value="4.7. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar máquinas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029815" /><display value="4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar máquinas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se han realizado estudios de los efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar máquinas.</span></p></div></text></section><section id="e3dfc451-fbaa-4b9a-9f03-effba5601621"><title value="4.8. Reacciones adversas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029816" /><display value="4.8 Reacciones adversas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a name="_Hlk60735004"><strong><em><span style="text-decoration: underline"><span>a. Resumen del perfil de seguridad</span></span></em></strong></a></p><p><strong><em><span> </span></em></strong></p><p><span>Se han notificado casos de reacciones adversas graves como hipersensibilidad grave o reacciones anafilácticas, enfermedad neurotrópica o viscerotrópica (YEL-AND; YEL-AVD) a partir de la experiencia poscomercialización (ver subsecciones</span><strong><em><span>b. Lista tabulada de reacciones adversas</span></em></strong><span>y</span><strong><em><span>c. Descripción de las reacciones adversas</span></em></strong><strong><em><span>solicitadas</span></em></strong><span>).</span></p><p><span>En todos los estudios clínicos, 4.896 sujetos (de todas las edades) recibieron Stamaril.</span></p><p><span>En el estudio más representativo en la población general, las reacciones notificadas con mayor frecuencia (entre el 12% y 18% de los sujetos) fueron dolor de cabeza, astenia, dolor en el lugar de inyección y mialgia.</span></p><p><span>En el estudio más representativo en niños pequeños, las reacciones notificadas con mayor frecuencia (entre el 32% y el 35% de los niños) fueron irritabilidad, llanto y pérdida de apetito.</span></p><p><span>Las reacciones adversas normalmente ocurrieron entre los primeros tres días después de la vacunación excepto pirexia, que ocurrió entre el Día 4 y el Día 14.</span></p><p><span>Estas reacciones generalmente no se prolongaron durante más de 3 días.</span></p><p><span>Ambas reacciones locales y sistémicas fueron generalmente de intensidad leve; sin embargo se notificó al menos una reacción grave en el lugar de inyección en el 0,8% de los sujetos de la población general y en el 0.3% de los niños pequeños y al menos se notificó una reacción sistémica grave en el 1,4% de los sujetos de la población general y en el 4,9% en los niños pequeños.</span></p><p><span> </span></p><p><strong><em><span style="text-decoration: underline"><span>b. Lista tabulada de reacciones adversas</span></span></em></strong></p><p><span>La siguiente tabla resume las frecuencias de las reacciones adversas que se registraron después de la vacunación con Stamaril durante los estudios clínicos y la experiencia post-comercialización en todo el mundo.</span></p><p><span>Las reacciones adversas se clasifican según su frecuencia utilizando la siguiente convención:</span></p><p><span>Muy fre</span><span>cuentes (≥1/10)</span></p><p><span>Frecuentes (≥1/100 a &lt;1/10)</span></p><p><span>Poco frecuentes (≥1/1.000 a &lt;1/100)</span></p><p><span>Raras (≥1/10.000 a &lt;1/1.000)</span></p><p><span>Muy raras (&lt;1/10.000)</span></p><p><span>Frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles)</span></p><p><span> </span></p><p><span>Dentro de cada grupo de frecuencias, las reacc</span><span>iones adversas se presentan en orden decreciente de gravedad.</span></p><p><span> </span></p><table cellspacing="0" cellpadding="0"><tr><td><p style="text-align:center"><strong><span>Clasificación de órganos y sistemas</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Frecuencia</span></strong></p></td><td><p style="text-align:center"><strong><span>Reacciones adversas</span></strong></p></td></tr><tr><td rowspan="2"><p><strong><em><span>Infecciones e infestaciones</span></em></strong></p></td><td><p><span>Raras</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Rinitis</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Muy raras</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>YEL-AVD‡</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><em><span>Trastornos de la sangre y del sistema linfático</span></em></strong></p></td><td><p><span>Frecuencia no conocida</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Linfoadenopatía</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><em><span>Trastornos del sistema inmunológico</span></em></strong></p></td><td><p><span>Frecuencia no conocida</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Reacción anafiláctica incluyendo angioedema</span></p></td></tr><tr><td><p><strong><em><span>Trastornos del metabolismo y de la nutrición</span></em></strong></p></td><td><p><span>Muy frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Pérdida de apetito*</span></p></td></tr><tr><td rowspan="4"><p><strong><em><span>Trastornos del sistema nervioso</span></em></strong></p></td><td><p><span>Muy frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Somnolencia*, Cefalea</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Poco frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Mareo</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Muy raras</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>YEL-AND‡</span><span>, Convulsiones, Meningitis aséptica</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Frecuencia no conocida</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Parestesia</span></p></td></tr><tr><td rowspan="4"><p><strong><em><span>Trastornos gastrointestinales</span></em></strong></p></td><td><p><span>Muy frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Vómitos†</span><span> </span></p></td></tr><tr><td><p><span>Frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Náuseas</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Poco frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Dolor abdominal</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Raras</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Diarrea</span></p></td></tr><tr><td rowspan="3"><p><strong><em><span>Trastornos de la piel y del tejido subcutáneo</span></em></strong></p></td><td><p><span>Frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Erupción</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Poco frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Prurito</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Frecuencia no conocida</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Urticaria</span></p></td></tr><tr><td rowspan="2"><p><strong><em><span>Trastornos musculoesqueléticos y del tejido conjuntivo</span></em></strong></p></td><td><p><span>Muy frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Mialgia</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Artralgia</span></p></td></tr><tr><td rowspan="4"><p><strong><em><span>Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administración</span></em></strong></p></td><td><p><span>Muy frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Irritabilidad*, Llanto*, Pirexia†, Astenia, Dolor/sensibilidad en el lugar de la inyección</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Eritema/enrojecimiento en el lugar de la inyección, Hematoma en el lugar de la inyección, Induración en el lugar de la inyección; Edema/hinchazón en el lugar de la inyección</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Poco frecuentes</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Pápula en el lugar de la inyección</span></p></td></tr><tr><td><p><span>Frecuencia no conocida</span></p></td><td><p style="text-align:center"><span>Enfermedad de tipo gripal</span></p></td></tr></table><p><span>*Específico para la población pediátrica, (ver sección</span><strong><em><span>d. Población pediátrica</span></em></strong><span>)</span></p><p><span>‡ Para características clínicas véase la sección</span><strong><em><span>c. Descripción de las reacciones adversas solicitadas</span></em></strong></p><p><span>† Muy frecuente en los niños pequeños (ver sección</span><strong><em><span>d. Población pediátrica</span></em></strong><span>), Frecuente en la población general</span></p><p><strong><em><span style="text-decoration: underline"><span>c. Descripción de las reacciones adversas solicitadas</span></span></em></strong></p><p><span>Se han notificado casos de enfermedad neurotrópica (conocida como YEL-AND), algunos de los cuales han resultado mortales, producidos dentro de los 30 días después de la vacunación con Stamaril y con otras vacunas frente a la fiebre amarilla. YEL-AND se puede manifestar como encefalitis (con o sin desmielinización) o como una enfermedad neurológica con afectación del sistema nervioso periférico (p. ej., síndrome de Guillain-Barré). La encefalitis generalmente comienza con fiebre alta con cefalea que puede evolucionar hasta incluir encefalopatía (por ejemplo, confusión, letargo, cambio de personalidad que dura más de 24 horas), déficits neurológicos focales, disfunción cerebelosa o convulsiones. YEL-AND con afectación del sistema nervioso periférico generalmente se manifiesta como debilidad bilateral de las extremidades o paresia de pares craneales periféricos con disminución o ausencia del reflejo tendinoso (ver sección 4.4). </span></p><p><span>Se ha informado de enfermedades neurológicas que no cumplen los criterios de YEL-AND. Las manifestaciones pueden incluir casos de meningitis aséptica o convulsiones sin síntomas neurológicos focales asociados. Estos casos suelen ser de gravedad leve o moderada y se resuelven espontáneamente.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Se han notificado casos de enfermedad viscerotrópica (conocida como YEL-AVD y previamente descrita como “Fallo Órgano-Sistémico Múltiple Febril”) después de la vacunación con Stamaril y con otras vacunas frente a la fiebre amarilla, algunos de los cuales han sido mortales. En la mayoría de los casos notificados,</span><span>la aparición de signos y síntomas se produjo dentro de los 10 días después de la vacunación.</span></p><p><span>Los signos y síntomas iniciales son inespecíficos y pueden incluir fiebre, mialgia, fatiga, cefalea e hipotensión, lo que podría progresar rápidamente a una disfunción hepática con ictericia, citolisis muscular, trombocitopenia, e insuficiencia respiratoria aguda e insuficiencia renal (ver sección 4.4).</span></p><p><strong><em><span style="text-decoration: underline"><span>d.Población pediátrica</span></span></em></strong></p><p><span>La seguridad de Stamaril en la población pediátrica se ha estudiado a través de un estudio clínico realizado en 393 niños de entre 12 y 13 meses en el cual recibieron Stamaril y placebo concomitantemente.</span></p><p><span>El perfil de seguridad fue evaluado durante las 4 primeras semanas después de la vacunación.</span></p><p><span>Las siguientes reacciones adversas más frecuentemente notificadas específicas de la población pediátrica se notificaron como "muy frecuentes": irritabilidad (34,7%), pérdida de apetito (33,7%), llanto (32,1%) y somnolencia (22%).</span></p><p><span>Las otras reacciones adversas notificadas en niños pequeños fueron también notificadas en estudios en la población general:</span></p><p><span>- Dolor en el lugar de la inyección (17,6%), pirexia (16,5%) y vómitos (17,1%) fueron notificados como "muy frecuentes" en niños pequeños. Pirexia y vómitos fueron notificados más frecuentemente que en la población general (ver tabla en la subsección</span><strong><em><span>b. Resumen tabulado de las reacciones adversas</span></em></strong><span>).</span></p><p><span>- Eritema en el lugar de la inyección (9,8%) e hinchazón en el lugar de inyección (4,4%) fueron notificados como "frecuentes" en niños pequeños, al igual que en la población general, sin embargo, con una frecuencia significativamente mayor en comparación con la población general.</span></p><p><strong><em><span style="text-decoration: underline"><span>e. Otras poblaciones especiales</span></span></em></strong></p><p><span>La inmunodeficiencia congénita o adquirida se ha reconocido como un factor de riesgo potencial para efectos adversos graves, incluyendo YEL-AND (ver secciones 4.3 y 4.4).</span></p><p><span> </span></p><p><span>Una edad superior a 60 años (ver sección 4.4) se ha reconocido como un factor de riesgo potencial para YEL-AVD y YEL-AND.</span></p><p><span>Una edad inferior a 9 meses (incluyendo a los bebés expuestos a la vacuna a través de la lactancia materna) (ver sección 4.4) se ha reconocido como un factor de riesgo potencial para YEL-AND.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Los antecedentes médicos de disfunción del timo o timectomía (ver secciones 4.3 y 4.4) se ha reconocido como una condición predisponente para YEL-AVD.</span></p><p><span> </span></p></div></text><section id="05b36eaa-5c53-4cd7-b40c-4204b2b35825"><title value="4.8.2. Notificación de sospechas de reacciones adversas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029818" /><display value="Notificación de sospechas de reacciones adversas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorización. Ello permite una supervisión continuada de la relación beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a través del</span><span>Sistema Español de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano</span><span>:</span><span style="text-decoration: underline"><span>https://</span></span><a href="http://www.notificaRAM.es"><span style="text-decoration: underline"><span>www.notificaRAM.es</span></span></a></p></div></text></section></section><section id="062e30da-9688-4773-9204-b1e4d5a45895"><title value="4.9. Sobredosis" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029819" /><display value="4.9 Sobredosis" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Se han notificados</span><span>casos de administración de más dosis de la recomendada (sobredosis) con Stamaril. Cuando se notificaron reacciones adversas, la información fue consistente con el perfil de seguridad conocido de Stamaril descrito en la sección 4.8.</span></p></div></text></section></section><section id="b14fb12a-08c3-4472-b5b9-9a8b179a40a0"><title value="5. Propiedades farmacológicas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029821" /><display value="5. PROPIEDADES FARMACOLÓGICAS" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span> </span></p></div></text><section id="30cf5b5e-5113-4d66-8e8f-f5778810d1d2"><title value="5.1. Propiedades farmacodinámicas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029822" /><display value="5.1 Propiedades farmacodinámicas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Grupo farmacoterapéutico: Vacunas frente a la fiebre amarilla. Código ATC: J07BL01</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>STAMARIL es una vacuna de virus vivos, atenuados, de fiebre amarilla. Como sucede con otras vacunas de virus vivos atenuados, existe una infección subclínica en receptores sanos que desemboca en la producción de células B y T específicas y en la aparición de anticuerpos circulantes específicos. Un título de anticuerpos neutralizantes de 1:10 se asume que se correlaciona con la protección.</span></p><p ><span>La inmunidad protectora aparece a partir de alrededor de los 10 días después de la vacunación, dura al menos 10 años y puede durar toda la vida.</span></p><p ><span>En estudios clínicos en adultos se ha demostrado que 28 días después de la vacunación con Stamaril se obtuvieron tasas de seroconversión del 93% y del 100%.</span></p><p ><span style="text-decoration: underline"><span>Población pediátrica</span></span></p><p ><span>En un estudio clínico realizado en 337 niños pequeños de 12 a 13 meses de edad las tasas de seropositividad frente a la fiebre amarilla 28 días después de la inyección de Stamaril fueron del 99,7% (98,5; 100,0) y las Medias Geométricas de los Títulos de anticuerpos fueron de 423 (375; 478). En otro estudio clínico realizado en 30 niños y adolescentes de 2 a 17 años de edad se observó una tasa de seroconversión del 90 al 100% que confirma los resultados observados en los estudios clínicos anteriores.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="f1464193-4245-436b-9143-67e982d8c0a0"><title value="5.2. Propiedades farmacocinéticas" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029827" /><display value="5.2 Propiedades farmacocinéticas" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se han realizado estudios farmacocinéticos.</span></p></div></text></section><section id="6eb8ffa0-0d7f-4db9-8c46-5907e21e5d0a"><title value="5.3. Datos preclínicos sobre seguridad" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029834" /><display value="5.3 Datos preclínicos sobre seguridad" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>No se han realizado estudios no clínicos.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section></section><section id="e23f112f-a469-4dd9-927c-76014bbd350d"><title value="6. Datos farmacéuticos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029836" /><display value="6. DATOS FARMACÉUTICOS" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span> </span></p></div></text><section id="7a31a1d9-5f57-4768-ba99-6fc962010ef0"><title value="6.1. Lista de excipientes" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029837" /><display value="6.1 Lista de excipientes" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><strong><em><span>Polvo:</span></em></strong></p><p ><span>Lactosa</span></p><p ><span>Sorbitol E420</span></p><p ><span>Clorhidrato de L-Histidina</span></p><p ><span>L-Alanina</span></p><p ><span>Cloruro de sodio</span></p><p ><span>Cloruro de potasio</span></p><p ><span>Fosfato de disodio dihidrato</span></p><p ><span>Fosfato dihidrógeno de potasio</span></p><p ><span>Cloruro de calcio</span></p><p ><span>Sulfato de magnesio</span></p><p ><span> </span></p><p ><strong><em><span>Disolvente:</span></em></strong></p><p ><span>Cloruro de sodio</span></p><p ><span>Agua para inyectables.</span></p></div></text></section><section id="acbb90ac-e437-441f-9249-3e5cfeb63c32"><title value="6.2. Incompatibilidades" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029838" /><display value="6.2 Incompatibilidades" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>En ausencia de estudios de compatibilidad, esta vacuna no debe mezclarse con otros.</span></p></div></text></section><section id="e281263e-5f3e-4116-bb2a-fc57f53ebff4"><title value="6.3. Periodo de validez" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029839" /><display value="6.3 Periodo de validez" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>3 años.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Después de la reconstitución, el medicamento se debe usar inmediatamente.</span></p></div></text></section><section id="9c3b87c8-aef0-4f89-b5fa-d319758a7a83"><title value="6.4. Precauciones especiales de conservación" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029840" /><display value="6.4 Precauciones especiales de conservación" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Conservar en nevera (entre</span><span>2ºC</span><span>y</span><span>8ºC</span><span>).</span><span>No congelar. Conservar el vial de polvo y la jeringa de disolvente en el embalaje exterior para protegerlo de la luz.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Para las condiciones de conservación tras la reconstitución del medicamento, ver sección 6.3.</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="0af73683-5018-44b0-9f9a-99151d609db3"><title value="6.5. Naturaleza y contenido del envase" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029841" /><display value="6.5 Naturaleza y contenido del envase [y de los equipos especiales para su utilización, administración o implantación]" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Polvo en vial (vidrio tipo I) con un tapón (clorobutilo) y una cápsula flip-off (aluminio) + 0,5</span><strong><span> </span></strong><span>ml de disolvente en una jeringa precargada (vidrio tipo I), con un émbolo (halobutilo), y una aguja fija y protector de la aguja (goma natural o poliisopreno) – envase de 1.</span></p><p ><span>Polvo en vial (vidrio tipo I) con un tapón (clorobutilo) y una cápsula flip-off (aluminio) + 0,5 ml de disolvente en una jeringa precargada (vidrio tipo I), con un émbolo (halobutilo) y un tapón en el extremo (estireno - butadieno) – envase de 1. Contiene un derivado de látex de caucho natural (goma de látex) en el tapón en el extremo de la jeringa precargada.</span></p><p ><span>Polvo en vial (vidrio tipo I) con un tapón (clorobutilo) y una cápsula flip-off (aluminio)+ 0,5 ml de disolvente en una jeringa precargada (vidrio tipo I), con émbolo (halobutilo), y un tapón en el extremo (estireno - butadieno) con 1 ó 2 agujas separadas incluidas en el blister – envase de 1. Contiene un derivado de látex de caucho natural (goma de látex) en el tapón en el extremo de la jeringa precargada.</span></p><p ><span>Puede que solamente estén comercializados algunos tamaños de envases.</span></p></div></text></section><section id="8aa50da8-35eb-4e16-a740-53cc7ef9a4f0"><title value="6.6. Precauciones especiales de eliminación y otras manipulaciones" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029842" /><display value="6.6 Precauciones especiales de eliminación [y otras manipulaciones]" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Sólo para las presentaciones que contienen la jeringa precargada sin aguja: después de quitar el tapón en el extremo de la jeringa, la aguja debe colocarse firmemente en el extremo de la jeringa y asegurarla mediante un cuarto de giro (90º).</span></p><p ><span>La vacuna se reconstituye añadiendo el disolvente de la jeringa precargada en el vial de polvo. Se agita el vial y, después de una completa disolución, la suspensión obtenida se recoge en la misma jeringa para la inyección.</span></p><p ><span>Antes de la administración, debe agitarse vigorosamente la vacuna reconstituida.</span></p><p ><span>Usar inmediatamente después de la reconstitución.</span></p><p ><span>Después de la reconstitución, la suspensión es de color beige a beige-rosado más o menos opalescente.</span></p><p ><span>Se debe evitar el contacto con desinfectantes ya que pueden inactivar el virus.</span></p><p ><span>La eliminación del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con él, se realizará de acuerdo con la normativa local.</span></p><p ><span> </span></p><p ><span> </span></p></div></text></section></section><section id="60a31512-efa0-4b68-8ee6-07249ec9ccca"><title value="7. Titular de la autorización de comercialización" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029844" /><display value="7. TITULAR DE LA AUTORIZACIÓN DE COMERCIALIZACIÓN" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Sanofi Winthrop Industrie</span></p><p ><span>82 avenue Raspail</span></p><p ><span>94250 Gentilly</span></p><p ><span>Francia</span></p><p ><span> </span></p></div></text></section><section id="0fc99da6-6833-4a35-869f-bfd442f045f7"><title value="8. Número(s) de autorización de comercialización" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029845" /><display value="8. NÚMERO(S) DE AUTORIZACIÓN DE COMERCIALIZACIÓN" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>65.098</span></p></div></text></section><section id="8edf4666-581c-4921-b4e9-876e084fac21"><title value="9. Fecha de la primera autorización/ renovación de la autorización" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029846" /><display value="9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACIÓN/RENOVACIÓN DE LA AUTORIZACIÓN" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Fecha de autorización: 13 de Diciembre de 2002</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>Fecha de revalidación: 26 junio 2007</span></p></div></text></section><section id="db35b2c6-fd80-4d2f-89f8-bd4c1662a4af"><title value="10. Fecha de la revisión del texto" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029847" /><display value="10. FECHA DE LA REVISIÓN DEL TEXTO" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p ><span>Diciembre 2020</span></p><p ><span> </span></p><p ><span>La información detallada y actualizada de este medicamento está disponible en la página Web de la Agencia Española de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS)</span><a href="http://www.aemps.gob.es/"><span style="text-decoration: underline"><span>http://www.aemps.gob.es/</span></span></a></p><p ><span> </span></p></div></text></section></section></Composition></resource></entry></Bundle></resource></entry><entry><fullUrl value="18d1c180-c7c8-4c0b-bdcb-2ba4174fb74c" /><resource><Bundle><id value="18d1c180-c7c8-4c0b-bdcb-2ba4174fb74c" /><identifier><system value="http://ema.europa.eu/fhir/epiDocument" /><value value="18d1c180-c7c8-4c0b-bdcb-2ba4174fb74c" /></identifier><type value="document" /><timestamp value="2025-06-04T14:15:21.5474173+02:00" /><entry><fullUrl value="18d1c180-c7c8-4c0b-bdcb-2ba4174fb74c" /><resource><Composition><meta><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiCompositionPackageLeaflet" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUEpiComposition" /><profile value="http://ema.europa.eu/fhir/StructureDefinition/EUQRD-NAP-template-new-ORG-100003943-Package-Leaflet-es" /></meta><language value="es" /><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">electronic Product Information (ePI) document</div></text><status value="final" /><type><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/100000155531" /><code value="100000155538" /><display value="Prospecto" /></coding></type><subject><reference value="subjectReference" /></subject><date value="2025-06-04" /><author><reference value="Company Name" /></author><title value="Prospecto" /><section><title value="Prospecto" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029894" /><display value="Prospecto" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span> </span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>Prospecto: Información para el usuario</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>STAMARIL, polvo y disolvente para suspensión inyectable en jeringa precargada</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span>Vacuna (viva) frente a la fiebre amarilla</span></strong></p><p style="text-align:center"><strong><span> </span></strong></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Lea todo el prospecto detenidamente antes de que usted/su hijo sean vacunados porque contiene información importante para usted.</span></strong></p><ul><li><span>Conserve este prospecto, ya que puede tener que volver a leerlo.</span></li><li><span>Si tiene alguna duda, consulte a su profesional sanitario.</span></li><li><span>Esta vacuna se le ha recetado solamente a usted o a su hijo y</span><span>no debe dársela a otras personas aunque tengan los mismos síntomas que usted, ya que puede perjudicarles.</span></li><li><span>Si experimenta efectos adversos, consulte a</span><span>su profesional sanitario y dígale que recibió la vacuna frente a la fiebre amarilla</span><span>, incluso si se trata de efectos adversos que no aparecen en este prospecto. Ver sección 4.</span></li></ul><p><span> </span></p><p><strong><span>Contenido del prospecto</span></strong><span>:</span></p><p><span>1.</span><span>             </span><span>Qué es Stamaril y para qué se utiliza</span></p><p><span>2.</span><span>             </span><span>Qué necesita saber antes de que usted o su hijo empiecen a usar Stamaril</span></p><p><span>3.</span><span>             </span><span>Cómo usar Stamaril</span></p><p><span>4.</span><span>             </span><span>Posibles efectos adversos</span></p><p><span>5</span><span>             </span><span>Conservación de Stamaril</span></p><p><span>6.</span><span>             </span><span>Contenido del envase e información adicional</span></p></div></text><section id="ed803e90-e550-4bd2-830e-b40cbb49383c"><title value="1. Qué es Stamaril y para qué se utiliza" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029895" /><display value="1. Qué es X y para qué se utiliza" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Stamaril es una vacuna que proporciona protección frente a una grave enfermedad infecciosa llamada fiebre amarilla.</span></p><p><span> </span></p><p><span>La fiebre amarilla ocurre en ciertas áreas del mundo y se transmite al hombre a través de las picaduras de mosquitos infectados.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Stamaril se administra a personas que:</span></p><ul><li><span>               </span><span>viajen, estén de paso o vivan en un área donde existe la fiebre amarilla.</span></li><li><span>               </span><span>viajen a cualquier país que requiera un Certificado Internacional de Vacunación para entrar (esto puede depender de los países visitados previamente durante el mismo viaje),</span></li><li><span>               </span><span>puedan manejar materiales infectados tales como trabajadores de laboratorio.</span></li></ul><p><span>Para obtener un certificado de vacunación válido frente a fiebre amarilla es necesario vacunarse en un centro de vacunación autorizado por un profesional sanitario cualificado y capacitado para que se pueda emitir un Certificado Internacional de Vacunación. Este certificado es válido durante 10 años, a partir de 10 días después de la primera dosis de vacuna. En algunas circunstancias, cuando se necesite una dosis de refuerzo, el certificado (ver sección 3) es válido inmediatamente después de la inyección.</span></p></div></text></section><section id="5517262a-8da9-43c3-839f-01d88cae2593"><title value="2. Qué necesita saber antes de que usted o su hijo empiecen a usar Stamaril" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029896" /><display value="2. Qué necesita saber antes de empezar a [tomar][usar] X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a name="_Hlk60739930"><span>Es importante consultar a su profesional sanitario si alguno de los siguientes puntos es aplicable a usted o a su hijo. Si hay algo que usted no entienda, pregunte a su profesional sanitario para que se lo explique.</span></a></p><p><strong><span>No</span></strong><strong><span>use Stamaril si usted o su hijo:</span></strong></p><ul><li><span>es alérgico a:</span></li><li><span>la sustancia activa, o</span></li><li><span>cualquier otro de los componentes de esta vacuna (listados en la sección 6), o</span></li><li><span>huevos o proteínas de pollo.</span></li><li><span>ha experimentado una reacción alérgica grave después de una dosis previa de alguna vacuna frente a la fiebre amarilla,</span></li><li><span>tiene menos de 6 meses de edad,</span></li><li><span>tiene un sistema inmune pobre o debilitado por alguna razón, como debido a una enfermedad o debido a tratamientos médicos (por ejemplo esteroides en dosis altas o cualquier otro medicamento que afecte el sistema inmunológico o quimioterapia). Si no está seguro de si el medicamento puede afectar su sistema inmunológico o el de su hijo, hable con su profesional sanitario antes de administrar la vacuna,</span></li><li><span>tiene un sistema inmune debilitado debido a una infección por VIH. Su profesional sanitario le aconsejará si usted o su hijo pueden aún así recibir Stamaril basándose en los resultados de sus análisis de sangre,</span></li><li><span>está infectado con VIH y tiene síntomas activos debidos a la infección</span></li><li><span>tiene antecedentes de problemas de la glándula llamada timo o la de su hijo o se le ha quitado la glándula timo por alguna razón,</span></li><li><span>tiene una enfermedad con fiebre alta o moderada o una enfermedad aguda. Se retrasará la vacunación hasta que usted o su hijo se hayan recuperado.</span></li></ul></div></text><section id="e343231d-d17f-468a-bf8a-0c85dbc8392b"><title value="Advertencias y precauciones" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029898" /><display value="Advertencias y precauciones" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Antes de usar Stamaril, es importante que complete una evaluación de riesgos con un profesional de la salud capacitado para determinar si debe recibir la vacuna.</span></p><p><span> </span></p><ul><li><span>Si usted tiene más de 60 años de edad o si su hijo tiene menos de 9 meses de edad debido a que tiene un riesgo aumentado de ciertos tipos de reacciones graves aunque raras a la vacuna (incluyendo reacciones graves que afectan el cerebro y los nervios, y los órganos vitales, ver sección 4). Usted solo recibirá la vacuna si el riesgo de infección con el virus está bien establecido en los países donde usted vaya a permanecer,</span></li><li><span>Si su hijo tiene entre 6 y 9 meses de edad. Stamaril puede administrarse a niños entre 6 y 9 meses de edad sólo en situaciones especiales y en base a las recomendaciones oficiales actuales,</span></li><li><span>Si usted o su hijo está infectado por el virus VIH pero no tiene síntomas activos debido a la infección. Su profesional sanitario le aconsejará si aún así puede recibir</span><span>Stamaril basándose en los resultados de sus análisis de laboratorio y el consejo del especialista,</span></li><li><span>Si usted o su hijo tiene algún trastorno hemorrágico (como hemofilia o nivel bajo de plaquetas) o está utilizando algún medicamento que impida que la sangre coagule con normalidad. Usted puede aún así recibir Stamaril siempre que se inyecte bajo la piel y no en el músculo (ver sección 3).</span></li><li><span>Si usted ha tenido alguna reacción alérgica al látex, le</span><span>puede producir reacciones alérgicas graves porque contiene un derivado de látex de caucho natural (goma de látex) en el tapón en el extremo de la jeringa precargada.</span></li></ul><p><span> </span></p><p><span>Al igual que con todas las vacunas, Stamaril puede no proteger completamente a todas las personas vacunadas.</span></p><p><span>Después de cualquier inyección con aguja, o incluso antes, puede producirse desfallecimiento. Por lo tanto, informe a su profesional sanitario si usted o su hijo han sufrido desfallecimiento con alguna inyección previa.</span></p><p><span> </span></p></div></text></section><section id="319def11-7dbd-48cd-8638-397168070e82"><title value="Uso de Stamaril con otros medicamentos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029900" /><display value="Otros medicamentos y X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Informe a su profesional sanitario si está utilizando, ha utilizado recientemente o pudiera tener que utilizar cualquier otro medicamento.</span></p><p><span>Si ha recibido recientemente algún tratamiento o medicamento que pueda haber debilitado su sistema inmunológico, la vacunación debe retrasarse hasta que sus resultados de laboratorio muestren que su sistema inmunológico se ha recuperado. Su médico le dirá cuando es seguro que usted sea vacunado.</span></p><p><span>Stamaril puede administrarse al mismo tiempo que la vacuna del sarampión o las vacunas frente a fiebre tifoidea (aquellas que contienen</span><span>el polisacárido capsular de la fiebre tifoidea Vi) y/o frente a la hepatitis A.</span></p><p><span>La vacunación con Stamaril puede dar lugar a resultados falsos positivos en los análisis de sangre para el dengue o la encefalitis japonesa. Si a usted o su hijo se les prescribe en el futuro este tipo de pruebas, por favor informe a su médico acerca de esta vacunación.</span></p><p><strong><span> </span></strong></p></div></text></section><section id="22976df4-defe-455f-ba84-35d3c4a54dbc"><title value="Embarazo y lactancia" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029902" /><display value="Embarazo [y][,] lactancia [y fertilidad]" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Si está embarazada o en periodo de lactancia, cree que podría estar embarazada o tiene intención de quedarse embarazada, consulte a su profesional sanitario antes de utilizar este medicamento.</span></p><p><span>Usted no debe recibir Stamaril durante el embarazo o lactancia a menos que no se pueda evitar. Además, se recomienda que no se quede embarazada en el plazo de un mes después de recibir STAMARIL.</span><span>Su profesional sanitario le dirá si es indispensable que sea vacunada. En caso de que sea necesaria la vacunación, se recomienda interrumpir la lactancia durante al menos 2 semanas después de recibir STAMARIL. En caso de que reciba la vacuna durante el embarazo o la lactancia, consulte a su profesional sanitario.</span></p><p><strong><span>STAMARIL contiene sodio, potasio y sorbitol</span></strong></p><p><span>Este medicamento contiene menos de 1 mmol de sodio (23 mg)</span><span>por dosis, por lo que se considera esencialmente “exento de sodio”,</span><span>y menos de 1 mmol de potasio (39 mg) por dosis,</span><span>por lo que se considera esencialmente “exento de potasio”.</span></p><p><span>Este medicamento contiene aproximadamente 8 mg de sorbitol por dosis.</span></p><p><span> </span></p></div></text></section></section><section id="67ebf9bc-8696-42df-aad9-6fe8be6cb1b6"><title value="3. Cómo usar Stamaril" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029905" /><display value="3. Cómo [tomar][usar] X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span>Dosis</span></strong></p><p><span>Stamaril se administra como una dosis única de 0,5 mililitros a adultos y niños a partir de 6 meses de edad.</span></p><p><span>La primera dosis debe administrarse al menos 10 días antes de la necesidad de protección frente a la fiebre amarilla. Esto es debido a que la primera dosis de vacuna tarda 10 días en actuar y proporcionar una buena protección frente al virus de la fiebre amarilla. Se espera que la protección proporcionada por esta dosis dure al menos 10 años y puede durar toda la vida.</span></p><p><span>En algunas circunstancias, puede ser necesaria una dosis de refuerzo con una dosis (0,5 mililitros):</span></p><ul><li><span>si usted o su hijo han tenido una respuesta insuficiente a la primera dosis y usted o su hijo continúan en riesgo de contraer la infección por el virus de la fiebre amarilla,</span></li><li><span>o dependiendo de las recomendaciones oficiales.</span></li></ul><p><span> </span></p><p><strong><span>Como se administra Stamaril</span></strong></p><p><span>Stamaril se administra como una inyección por un profesional sanitario cualificado y capacitado. Por lo general se inyecta debajo de la piel, pero se puede inyectar en un músculo.</span></p><p><span>No debe inyectarse en un vaso sanguíneo.</span></p><p><strong><span>Si usted o su hijo usan más Stamaril del que debe</span></strong></p><p><span>En algunos casos, se utilizó más dosis de la recomendada.</span></p><p><span>En estos casos, cuando se notificaron efectos secundarios, estaban acordes con los descritos en la sección 4.</span></p><p><span>Si tiene cualquier otra duda sobre el uso de esta vacuna, consulte a su profesional sanitario.</span></p></div></text></section><section id="99b282c0-9480-40ff-8635-9fed2251b8dc"><title value="4. Posibles efectos adversos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029910" /><display value="4. Posibles efectos adversos" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Al igual que todos los medicamentos, esta vacuna puede producir efectos adversos, aunque no todas las personas los sufran.</span></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Efectos adversos graves</span></strong></p><p><span>Los siguientes efectos adversos graves se han notificado alguna vez:</span></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Reacciones alérgicas:</span></span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Erupción, picor o urticaria en la piel</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Hinchazón de la cara, labios, lengua u otras partes del cuerpo</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Dificultad al tragar o respirar</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Pérdida de conciencia</span></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Reacciones que afectan al cerebro y los nervios:</span></span></p><p><span>Éstas pueden producirse en el plazo de un mes desde la vacunación y algunas veces han sido mortales.</span></p><p><span>Los síntomas pueden incluir:</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Fiebre alta con dolor de cabeza y confusión</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Cansancio excesivo</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Rigidez del cuello</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Inflamación del cerebro y del tejido nervioso</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Ataques</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Pérdidas de movimiento o sensibilidad en parte o todo el cuerpo (por ejemplo síndrome de Guillain-Barré)</span></p><p><span>-</span><span>             </span><span>Cambios de personalidad</span></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Reacciones graves que afectan a los órganos vitales:</span></span></p><p><span>Éstas pueden aparecer en el plazo de 10 días desde la vacunación y pueden tener un resultado mortal. La reacción p</span><span>uede parecerse a una infección por el virus de la fiebre amarilla. Generalmente comienza con sensación de cansancio, fiebre, dolor de cabeza, dolor muscular y algunas veces presión arterial baja. Puede entonces continuar con un trastorno muscular y hepático grave, descenso del número de algunos tipos de células sanguíneas que resulta en un hematoma o hemorragia poco corriente y un riesgo aumentado de infecciones, y pérdida del funcionamiento normal de los riñones y pulmones.</span></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Si usted experimenta CUALQUIERA de los síntomas anteriores después de la vacunación, busque atención médica INMEDIATAMENTE mencionando que ha recibido STAMARIL recientemente.</span></strong></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><strong><span>Otros efectos adversos</span></strong></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Muy frecuentes (pueden afectar a más de 1 de cada 10 personas)</span></span></p><ul><li><span>Dolor de cabeza.</span></li><li><span>Cansancio o debilidad leve o moderada (astenia)</span></li><li><span>Dolor o molestia en el lugar de la inyección</span></li><li><span>Dolores musculares</span></li><li><span>Fiebre (en niños)</span></li><li><span>Vómitos (en niños)</span></li></ul><p><span style="text-decoration: underline"><span>Frecuentes (pueden afectar hasta a 1 de cada 10 personas)</span></span></p><ul><li><span>Fiebre (en adultos)</span></li><li><span>Vómitos (en adultos)</span></li><li><span>Dolor en articulaciones</span></li><li><span>Sensación de malestar (náuseas)</span></li><li><span>Reacciones en el lugar de inyección: enrojecimiento, hematomas, hinchazón o aparición de una protuberancia (bulto duro)</span></li></ul><p><span style="text-decoration: underline"><span>Poco frecuentes (pueden afectar hasta a 1 de cada 100 personas)</span></span></p><ul><li><span>Mareo</span></li><li><span>Dolores de estómago</span></li><li><span>Un grano (pápula) en el lugar de la inyección</span></li></ul><p><span style="text-decoration: underline"><span>Raras (pueden afectar hasta a 1 de cada 1.000 personas)</span></span></p><ul><li><span>Diarrea</span></li><li><span>Goteo, congestión o picor de la nariz (rinitis)</span></li></ul><p><span style="text-decoration: underline"><span>Frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles)</span></span></p><ul><li><span>Glándulas hinchadas (linfoadenopatía)</span></li><li><span>Entumecimiento o sensación de hormigueo (parestesia)</span></li><li><span>Enfermedad de tipo gripal</span></li></ul><p><strong><span>Otros efectos secundarios en niños</span></strong></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Muy frecuentes (pueden afectar a más de 1 de cada 10 personas)</span></span></p><ul><li><span>Irritabilidad, llanto</span></li><li><span>Pérdida de apetito</span></li><li><span>Somnolencia</span></li></ul><p><span> </span></p><p><span>Estos efectos adversos generalmente ocurrieron dentro de los 3 días siguientes a la vacunación y por lo general no duraron más de 3 días. La mayoría de estos efectos secundarios fueron de intensidad leve.</span></p></div></text><section id="bbb62d4e-51db-405a-bec3-16af9b7479ad"><title value="Comunicación de efectos adversos" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029912" /><display value="Comunicación de efectos adversos" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Si experimenta</span><span>cualquier tipo de efecto adverso</span><span>, consulte a su profesional sanitario, incluso si se trata de</span><span>posibles</span><span>efectos adversos que no aparecen en este prospecto.</span><span>También puede comunicarlos directamente a través del</span><span>Sistema Español de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano</span><span>: https://</span><a href="http://www.notificaRAM.es"><span style="text-decoration: underline"><span>www.notificaRAM.es</span></span></a><span>.</span></p><p><span>Mediante la comunicación de efectos adversos usted puede contribuir a proporcionar más información sobre la seguridad de este medicamento.</span></p></div></text></section></section><section id="021b21c4-7587-4555-a2d1-0d5328289625"><title value="5. Conservación de Stamaril" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029913" /><display value="5. Conservación de X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><ul><li><span>Mantener esta vacuna fuera de la vista y del alcance de los niños.</span></li><li><span>No utilice esta vacuna después de la fecha de caducidad que aparece en el envase después de CAD. La fecha de caducidad es el último día del mes que se indica.</span></li><li><span>Conservar</span><span>en nevera (entre</span><span>2ºC</span><span>y</span><span>8ºC</span><span>). No congelar</span><span>.</span></li><li><span>Conservar el vial de polvo y la jeringa de disolvente en el embalaje exterior para protegerlo de la luz.</span></li><li><span>Usar inmediatamente después de la reconstitución.</span></li><li><span>Los medicamentos no se deben tirar por los desagües ni a</span><span>la basura. Pregunte</span><span>a su farmacéutico cómo deshacerse de los envases y de los medicamentos que ya no necesita. De esta forma, ayudará a proteger el medio ambiente.</span></li></ul></div></text></section><section id="76bce3c6-1054-4edf-96f7-41f1a9a23eb8"><title value="6. Contenido del envase e información adicional" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029914" /><display value="6. Contenido del envase e información adicional" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p> </p></div></text><section id="ca995fb4-1075-474d-8149-a0168f62307a"><title value="Composición de Stamaril" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029915" /><display value="Composición de X" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><strong><span> </span></strong></p><p><span>Después de la reconstitución, una dosis de 0,5 ml contiene:</span></p><ul><li><span>El principio activo es:</span></li></ul><p><span>Virus de fiebre amarilla</span><span>1</span><span>(vivos, atenuados) cepa 17D-204………... no menos de 1.000 UI</span></p><p><span>             </span><span>1</span><span>propagados en embriones de pollo libres de patógenos específicos</span></p><p><span> </span></p><ul><li><span>Los otros componentes son:</span></li></ul><p><span>Lactosa, sorbitol, clorhidrato de L-Histidina, L-Alanina, cloruro de sodio, cloruro de potasio, fosfato de disodio dihidrato, fosfato dihidrógeno de potasio, cloruro de calcio, sulfato de magnesio y agua para preparaciones inyectables.</span></p><p><span> </span></p></div></text></section><section id="82600240-63b8-4d54-8ee4-5f9ccce75970"><title value="Aspecto del producto y contenido del envase" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029916" /><display value="Aspecto del producto y contenido del envase" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>Stamaril se presenta como un polvo y disolvente para suspensión inyectable (polvo en un vial (dosis de 0,5 ml) + disolvente en una jeringa precargada (dosis de 0,5 ml) con o sin aguja). Envase de 1.</span></p><p><span>Después de la reconstitución la suspensión es de color beige a beige rosado, más o menos opalescente.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Puede que solamente estén comercializados algunos tamaños de envase.</span></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Titular de la autorización de comercialización</span></strong></p><p><span>Sanofi Winthrop Industrie</span></p><p><span>82 avenue Raspail</span></p><p><span>94250 Gentilly</span></p><p><span>Francia</span></p><p><span> </span></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Responsable de la fabricación</span></strong></p><p><span>Sanofi Winthrop Industrie</span></p><p><span>1541 avenue Marcel Mérieux</span></p><p><span>69280 Marcy l’Etoile</span></p><p><span>Francia</span></p><p><span> </span></p><p><span>o</span></p><p><span> </span></p><p><span>Sanofi Winthrop Industrie</span></p><p><span>Voie de l’Institut – Parc Industriel d’Incarville</span></p><p><span>B.P 101</span></p><p><span>27100 Val de Reuil</span></p><p><span>Francia</span></p><p><span> </span></p><p><span> </span></p><div><p><strong><span>Representante local</span></strong></p><p><span>sanofi-aventis, S.A.</span></p><p><span>C/ Rosselló i Porcel, 21</span></p><p><span>08016 Barcelona</span></p><p><span>España</span></p></div><p><span>Tel: +34 93 485 94 00</span></p><p><span> </span></p><p><span> </span></p></div></text></section><section id="114c6fde-3518-46ed-8e11-4002734eae76"><title value="Este medicamento está autorizado en los estados miembros del Espacio Económico Europeo con los siguientes nombres:" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029918" /><display value="Este medicamento está autorizado en los estados miembros del Espacio Económico Europeo [y en el Reino Unido (Irlande del Norte)] con los siguientes nombres:" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><em><span> </span></em></p><p><span>STAMARIL: Austria, Bélgica, Bulgaria, Chipre, República Checa, Dinamarca, Estonia, Finlandia, Francia, Alemania, Croacia,</span><span>Hungría, Irlanda,</span><span>Italia, Letonia, Lituania, Luxemburgo, Malta,</span><span>Polonia, Portugal, Rumanía,</span><span>Eslovaquia, España, Suecia, Holanda, Reino Unido, Islandia,</span><span>Noruega.</span></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Fecha de la última revisión de este</span></strong><strong><span>prospecto: 12/2020</span></strong></p></div></text></section><section id="b31333f1-f604-42f0-af17-cf33f4739a68"><title value="Otras fuentes de información" /><code><coding><system value="http://ema.europa.eu/fhir/CodeSystem/200000029659" /><code value="200000029920" /><display value="Otras fuentes de información" /></coding></code><text><status value="generated" /><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><span>La información detallada de este medicamento está disponible en la página web de la Agencia Española de Medicamentos y Productos Sanitarios</span><span>(AEMPS)</span><a href="http://www.aemps.gob.es/"><span style="text-decoration: underline"><span>http://www.aemps.gob.es/</span></span></a></p><p><span> </span></p><p><strong><span>Esta información está destinada únicamente a profesionales del sector sanitario</span></strong><strong><span>:</span></strong></p><p><span> </span></p><p><span style="text-decoration: underline"><span>Instrucciones para la reconstitución:</span></span></p><p><span>Antes de usar, el polvo de color beige a beige anaranjado se mezcla con el disolvente incoloro y transparente de cloruro de sodio proporcionado en una jeringa para obtener una suspensión de color beige a beige rosado, que es más o menos opalescente.</span></p><p><span>Únicamente para jeringas sin aguja fija: después de quitar el tapón en el extremo de la jeringa, la aguja debe colocarse firmemente en el extremo de la jeringa y asegurarla por rotación de un cuarto de vuelta (90º).</span></p><p><span>La vacuna se reconstituye por adición del disolvente proporcionado en la jeringa precargada al vial. El vial se agita y, tras la disolución completa, la suspensión obtenida se retira con esa misma jeringa para inyección.</span></p><p><span>El contacto con desinfectantes tiene que evitarse porque pueden inactivar al virus.</span></p><p><span>Usar inmediatamente después de la reconstitución.</span></p><p><span>Antes de la administración, la vacuna reconstituida debe agitarse vigorosamente.</span></p><p><span>Cualquier producto medicinal no utilizado o de desecho se eliminará de acuerdo con la normativa local.</span></p><p><span> </span></p><p><span>Ver también sección 3.</span><strong><span>C</span></strong><strong><span>ómo usar Stamaril</span></strong></p><p><span> </span></p><p><strong><span> </span></strong></p><p><span> </span></p></div></text></section></section></section></Composition></resource></entry></Bundle></resource></entry></Bundle>